第一章

我要说一句，看倌：当白痴的滋味可不像巧克力。别人会嘲笑你，对你不耐烦，态度恶劣。呐，人家说，要善待不幸的人，可是我告诉你——事实不一定是这样。话虽如此，我并不埋怨，因为我自认生活过得很有意思，可以这么说。

我生下来就是个白痴。我的智商将近七十，这个数字跟我的智力相符，他们是这么说的。不过，我可能比较接近智商三到七岁的低能儿，或甚至更好一点智商八到十二岁的智障；但是，我个人宁愿把自己当作是个半智，或是什么的——绝不是白痴——因为，别人一想到白痴，多半会把它想成蒙古症白痴——就是那种两个眼睛长得很近，有点儿像中国人，而且嘴巴常常挂着口水，只跟自己玩。

唔，我反应迟钝——这一点我同意；不过我可能比旁人以为的聪明得多，因为我脑子里想的东西跟旁人眼睛看见的有天地之别。比方说，我很能思考事情，可是等我试着把它说出来或是写下来，它就变成果酱似地糊成一团。我举个例子解释给你听：

前些日子，我走在街上，有个人正在他家院子里忙活儿。他弄了一堆灌木要栽种，于是，他跟我说：“阿甘，你想不想赚点钱？”我说：“嗯，想，”于是他派我去搬泥土。用独轮手推车搬了十一、二车的泥土，大热天里，推着车走遍大街小巷倒掉它。等我搬完了。他从口袋里掏出一块钱。当时我应该为工资这么低大闹一场，可是我却收下了那一块钱，嘴里只说得出一句“谢谢”之类的蠢话，然后走上街，手里拿着那张钞票——摺上，打开，摺上，觉得自己真像个白痴。

你明白我的意思了吧？

说真的，我对白痴略有所知。这大概是我唯一懂得的学问，不过我真的读过这方面的东西——从那个叫什么杜耶奇耶夫斯基的家伙笔下的白痴，到李尔王的傻瓜，还有福克纳的白痴，班吉，甚至《杀死反舌鸟》里头的瑞德利——哦，他可是个严重的白痴。我最喜欢的是《人与鼠》里头的连尼。那些写文章的人多半说得对——因为他们写的白痴都比旁人以为的聪明。嘿，这一点我同意，随便哪个白痴都会同意。嘻嘻。

我出生后，我妈妈给我取名福雷斯特，因为内战期间有个将军名叫纳森．贝福．福雷斯特。妈妈总说我们跟福雷斯特将军有什么亲戚关系。而且他是个伟人，她说。不过内战结束之后他创立了“三Ｋ党”，连我奶奶都说他们是一帮坏蛋。这一点我倒是会同意，因为我们这儿有个自称“尊贵的狗屁”还是什么的家伙，他在城里开了一家店卖枪。有一次，当时我大概十二岁左右，我经过那家店，从窗子往里望，他在店里吊了一根绞刑用的那种大大的绳环。他瞧见我在看，居然真的把它套在脖子上，然后把绳子往上一抽，好像上吊似的，还吐出舌头等等来吓我。我拔腿就跑，躲在一座停车场的车子后面，直到有人报警把我送回家交给我妈。所以，不管福雷斯特将军有啥丰功伟绩、创立那个三Ｋ党的玩意可不是什么好心肠——随便哪个白痴都会这么告诉你。不管怎么说，我的名字就这么来的。

我妈是个大好人。人人都这么说。我爸，他在我刚出生之后不久就死了，所以我从来不了解他。他在码头当装卸工，有一天，一台起重机从一艘“联合水果公司”的船上吊了一大网的香蕉，结果不知道是什么东西断了，香蕉砸在我爸身上．把他压成煎饼。有一次我听到一些人在谈论那次意外——说当时情况惨不忍睹，半吨重的香蕉把我爸砸得稀烂，我个人不太喜欢吃香蕉，除了香蕉布丁。这个我倒是喜欢。

我妈从“联合水果公司”领到了一点儿抚恤金，而且她还把我们的房子分租出去，所以我们的日子还过得去。我小时候，她总是把我关在屋里，免得其他小孩子骚扰我。夏天下午，天气热坏了，她会把我安顿在客厅里，拉下窗帘，让房间暗一点，凉快些，再给我弄杯柠檬汁。然后她就坐在那儿跟我聊天，就那么一直说个不停，也没什么特别的话题，就好像一般人跟猫狗说话那样，不过我也习惯了，而且蛮喜欢，因为她的声音让我觉得好安全又舒服。

我成长期间，一开始她都准我出去跟大家玩，可是后来她发现他们是在捉弄我。有天他们在追我的时候，一个男孩用棍子打我的背，弄出好可怕的伤痕。那以后，她叫我不要再跟那些男孩子玩。我就开始试着跟女孩子玩，但情况也好不到哪儿去，因为她们都躲着我。

※※※

妈妈认为念公立学校对我有益．因为也许这样会帮助我变得跟其他人一样，但是上了几天学之后，校方告诉妈妈我不该跟大家一起上学。不过他们让我念完了一年级。有时候．老师在讲课，我坐在那儿，也不知道自己脑子里在想什么，总之．我开始看窗子外头的鸟、麻雀，还有在外头那棵大橡树上爬来爬去，一会儿又坐下的东西，老师就会走过来教训我一顿。有的时候，我会被一种很奇怪的感觉冲昏了头，大吼大叫，她就叫我出去坐在走廊里的长板凳上。其他孩子从来不跟我玩耍什么的；除了追我或是惹得我嚎啕大哭，这样他们就可以嘲笑我——只除了珍妮．可兰，起码她不会躲着我．有时候放了学她还让我跟她一起走路回家。

可是第二年，他们安排我念另一种学校，我告诉你，那学校真古怪。就好像他们把所有找得到的怪人统统集拢在一道，有跟我一样年纪的，有比我小的，还有大到十六、七岁的大男孩。他们都是各种程度的智障、癫痫病患，还有甚至不会自己上厕所吃东西的小孩。我大概是其中的佼佼者。

有个胖胖的大块头，起码有十四岁左右，他患了一种病，发作起来会全身发抖，就好像坐电椅什么的。我们老师玛格丽特小姐每次都叫我陪他去上厕所，免得他做出什么怪举动。不过，他还是照做不误。我不知道要怎么拦阻他，所以索性把自己锁在一间厕所里等他做完，再陪他走回教室。

我在那同学校待了大概五、六年。其实那个学校并不太坏，他们会让我们用手指绘画，做些小东西，不过多半时间，他们只教我们怎么系鞋带啦，怎么做就不会把食物弄翻啦，不要发狂大叫大哭、把大便扔得到处都是等等。

他们也没教我们念书——除了认识路标号志，还有分辨男女厕所之类的。总之，学校里有那么多严重的傻瓜，要想教点别的东西其实是不可能的事。而且，我认为这种学校的宗旨是免得我们惹别人烦。谁愿意让一群智障在外头乱跑？这个道理连我都懂。

快满十三岁，我开始发生一些极不寻常的事。第一，我开始长高。半年之内我长了六吋，我妈一天到晚得把我的裤子放长。再就是，我开始横着长。到了十六岁，我有六尺六吋（二米二）高，重两百四十二磅。我知道是这个缘故他们才带我去量体重。他们说简直无法相信。

之后发生的事使我的生活彻底改变。一天，我从傻瓜学校放学回家，悠悠哉哉走在街上，一辆汽车停在我旁边。那家伙叫我过去，问我叫什么名字？我告诉他，他又问我念什么学校？他从来都没在附近见过我。我告诉他那间傻瓜学校之后，他就问我有没有打过美式足球。我摇头。其实我大可告诉他我见过别人玩，只是他们从不让我玩。不过，我说过了，我不太擅长跟人长时间谈话，所以我只摇个头。那大概是开学两个星期的事。

过了三天左右，他们把我从那间傻瓜学校弄出来。我妈妈在场，还有那天开汽车的人和两个打手型的人——我猜想这两个人在场的原因是以防万一我惹什么事。他们把我抽屉里的东西统统取出来，放进一个褐色纸袋里，然后叫我跟玛格丽特小姐说再见；突然之间，她哭了起来，又用力搂抱我。过后，我跟所有的傻瓜说再见，她们流口水、抽筋，还用拳头敲桌子。然后我就走了。

妈妈跟那个家伙坐前座，我坐在后座两名打手中间，就好像电影里面警察带犯人“进城”的情形。只不过我们并不是进城。我们去新成立的高中。到了那儿，他们带我进校长办公室，妈妈和那个男人陪我一起进去，那两个打手在走廊上等。校长是个头发灰白的老头子，领带上有个污渍，裤子松垮垮的，看起来活像也是从傻瓜学校出来的。我们统统坐下，他开始解说一些事，又问我话，我只是点头，不过他们的目的是要我打美式足球。这个部分是我自己理解出来的。

※※※

原来，坐汽车那个家伙是教练，名叫费拉斯。当天我没进教室，也没上课什么的，那个费拉斯教练带我到衣帽间，打手之一替我找来一套球衣，有垫肩啊那些玩意，还有一顶很棒的塑胶头盔，头盔前面有一块东西可以防止我的脸被压扁。唯一的问题是，他们找不到我能穿的球鞋，所以我只得穿自己的运动鞋，等他们订到球鞋再换。

费拉斯教练和两名打手帮我穿上球衣，然后又帮我脱下，再穿上，反覆十几二十次，直到我会自己穿脱为止。有一样配件我半天穿不好，就是护裆——因为我不觉得有什么理由要穿它。唔，他们努力解释给我听，过后一名打手对另一名说我是个“笨蛋”还是什么的。我猜想他以为我不懂他说什么，可是我懂，因为我特别留意这类“屁话”。倒不是因为这话会伤害我感情。嘿，别人曾经用过更恶劣的字眼骂我。不过，我还是留意了。

过了一阵子，一群孩子陆续走进衣帽间，取出他们的球具穿上。之后我们全部都到外面，费拉斯教练召集大家，然后叫我站在大家面前介绍我。他说了一大堆屁话，我不太听得懂，因为我吓得半死，因为从来没有人当着一群陌生人介绍我。不过后来有些人过来跟我握手，说他们欢迎我等等。之后费拉斯教练吹了一声哨子，把我吓得魂都飞了，不过大家开始跳来跳去练习。

接下来发生的事可以说是说来话长，不过，总而言之，我开始打美式足球。费拉斯教练和一名打手特别训练我，因为我不懂怎么打球，球队有一招阻挡对手的战术，他们尽力解说清楚，可是练习几次之后，大家似乎都厌烦了，因为我记不得我该怎么做。

尔后他们又练习另一种叫做防守的动作，他们安排三个家伙挡在我前面，我应该突破他们，抓住带球的那个家伙。前半部分比较容易，因为我可以轻轻松松把那三个家伙推倒，可是他们不喜欢我抓住带球那家伙的动作，最后他们要我去撞一棵大橡树十几二十次——体会一下那种感觉吧，我猜。可是过了一阵子，他们猜想我从那棵橡树身上已经学到一些东西之后，又叫我跟那三个家伙和拿球的家伙练习。他们光火了，因为我推开三名阻挡的人之后扑向拿球那家伙的动作不够狠毒。那天下午我挨了许多辱骂，可是练习完毕之后我去见教练，告诉他我不愿扑倒带球那家伙是因为我怕会伤到他。教练说，不会伤到他，因为他穿了球衣，有保护。其实，我并不是那么怕伤到他，我怕的是他会生我的气，要是我不好好对待每个人，他们又会来追打我。长话短说，我花了好一阵子功夫才弄清楚诀窍。

此外，我得上课。在傻瓜学校，我们其实没上过什么课，但是这所学校对课业认真多了。总之，不知怎么弄的，他们设法安排我上三堂自习课，这种课只要你坐在教室里，随你爱做什么都行；另外还有三堂课是一位女士教我识字。班上只有我们两个人。她人真好又漂亮，我不只一、两次对她动过邪念。她名叫韩德生小姐。

※※※

可以说，我只喜欢午餐这堂课，不过我想这不能算是课。念傻瓜学校时，我妈都会给我弄份三明治、一份饼干和一个水果——除了香蕉以外——我都会带到学校。可是这所学校有间餐厅，有九、十样东西可吃，我老是难以决定要吃什么。我想一定有人说过什么，因为过了一星期左右，费拉斯教练叫我想吃什么尽管吃，说一切都“打点了”。太棒了！

猜猜谁到我的自习教室？珍妮．可兰。她在走廊上过来跟我说，她记得小学一年级跟我同学。她已经出落得亭亭玉立，一头亮丽乌黑的头发，腿长长的，和一张漂亮的脸蛋，还有别的，我不敢讲。

费拉斯教练并不满意球队的情况。他好像经常很不高兴，总是在吼叫。他也吼我。他们想设法让我站在原地不动，只要阻止对方抓住我方带球的家伙，但是除非他们把球传到中线，否则这法子不管用。教练对我擒抱带球员的动作也不满意，我告诉你，我可花了不少时间在那棵橡树上。可是我怎么也没法子照他们要求的动作抱倒带球员。我心里有顾忌。

过后，有一天，发生了一件事，把这一切也都改变了。当时我在餐厅里刚取了饭菜，走过去坐在珍妮．可兰旁边。我真不愿意说，不过她可以算是学校里我唯一半生不熟的朋友，而且跟她坐在一起的感觉真好。她大半时间不注意我，都跟别人聊天。我原先都跟球员们坐一起，可是他们的态度好像我是隐形人什么的。起码珍妮．可兰当作有我这么个人。但是过了一阵子，我开始留意到另外一个家伙也常出现，而且他开始拿我耍嘴皮子，说什么“笨蛋好吗？”之类的屁话。这种情况持续了一、两星期，我始终没吭声，但是后来我终于说了——到现在我还没法相信我说了那句话——我说：“我不是笨蛋。”那家伙一个劲儿瞪着我，然后哈哈大笑。珍妮．可兰就叫那家伙闭嘴，可是他拿了一纸瓶鲜奶倒在我大腿上，我跳起来跑出去，因为我吓坏了。

过了大概一天左右，那家伙在走廊上拦住我，说他会“逮到”我。我整天心惊胆颤，那天下午我走出教室要去体育馆，但是他走过来动手推我肩膀，叫我“呆子”等等，然后他揍我肚子。那一拳并不很疼，可是我哭了起来，转身就跑，我听到他跟在后面，还有其他人也在追我。我使出全力拚命跑向体育馆，越过足球练习场，突然我看见费拉斯教练坐在看台上，望着我。追我的那些家伙停下来，掉头走了。费拉斯教练表情真奇异，他叫我立刻换球衣。过了一会儿，他走进衣帽间，手里拿着一张纸，纸上画了三种战术——三种！——叫我尽可能记牢。

那天下午练球的时候，他把所有球员分成两队。突然间四分卫把球传给我，我应该沿着线的右端外侧奔向球门柱。他们统统开始追我，我立刻拼命跑——我闪过了七、八个人，他们才扑倒我。费拉斯教练开心极了；蹦蹦跳跳，又吼又叫，拍大家的背。我们以前跑过不少次，测验看看能跑多快，可是我被追的时候跑得快多了，我猜想。哪个白痴不会？

总之，那以后我受欢迎多了，球员们开始对我比较好些。第一次赛球我吓坏了，可是他们把球传给我，我就拚命跑，两、三次达阵，大家对我前所未有的好。那所高中确实扭转了我生命中的一些事；甚至使我喜欢带球跑，不过他们多半叫我绕着边线跑，因为我还是没法子做到在中央突破人墙，把人撞倒。一名打手说我是全世界块头最大的高中二分卫。我不认为他这是在夸奖我。

除此而外，我跟韩德生小姐学习阅读进步不少。她给了我《汤姆历险记》和另外两本书，我记不得书名。我把它们带回家，统统读过，可是接着她给我做了个测验，我的成绩不怎么样。不过我的确喜欢那几本书。

过了一阵子，在餐厅用餐时又坐到珍妮．可兰旁边，好一段时间没再发生状况，可是后来有一天，是春天里，我放学回家，那个把牛奶倒在我腿上后又追我的家伙又出现了。他弄了一根棍子，还骂我“智障”、“笨蛋”之类的话。

有些人在旁观，珍妮．可兰也在，当时我又正要打退堂鼓——可是，我也不明白为什么，我没有那么做。那家伙拿棍子戳我肚子，我跟自个儿说，去它的，我抓住他的胳膊，另一只手卯他的脑门，就这么一下就解决了问题，可以这么说。

那天晚上我妈接到那家伙父母打来的电话，说我要是再碰他们儿子，他们就要报警把我“关起来”。我尽力跟妈妈解释，她说她了解，不过我看得出她担心。她告诉我，因为我现在块头太大，我得留心自己，因为我可能会伤到别人。我点头保证绝不会伤害任何人。那天晚上我躺在床上，听到她在她房间独个儿哭。

不过，卯那家伙脑袋的事，使我对打球的看法完全改变。第二天，我要求费拉斯教练让我直接带球跑，他说好。结果我一口气撞倒了四、五个家伙，冲破重围，他们又再爬起来追我。那一年我入选“全州美式足球明星队”。我简直无法置信。我生日那天，我妈送给我两双袜子和一件新衬衫。她的确存了些钱，给我买了一套新西装，要我穿着它去领取“全州美式足球奖”；那是我平生第一套西装。妈妈替我打上领带，我就这样出发了。

第十四章

降落的情况还不错。先是水花飞溅，接着弹了几下，我们又回到了地球。四下一片静寂，我和公苏和弗芮区少校往窗外窥看。

大约十尺外的岸上，一整支部落的土著站在那儿望着我们。他们的模样凶猛极了，可说是到达想像的极致——皱着眉，凑近想看清楚我们是什么东西。弗芮区少校说他们不高兴的原因可能是我们没有从太空船抛给他们东西。总之，她说她要坐下来想想现在要怎么办，因为，目前为止我们还算顺利，她不想在这些怪物身上出岔。他们当中有七、八名块头最大的家伙跳入水中，动手将我们推上岸。

弗芮区少校还坐在那儿，突然有人咚的一声敲了一下太空舱门。我们面面相觑，弗芮区少校说：“谁也不准动。”

我就说：“如果不让他们进来，也许他们会生气。”

“别出声，”她说，“也许他们会以为里面没人就走开了。”

于是我们等待着，可是，过了半天，又有人敲太空舱门。

我说：“不应门是不礼貌的。”

弗芮区少校咬牙切齿对我说：“闭上你的笨屁眼——你看不出这些人有危险性？”

说着，突然间公苏走过去打开舱门。门外站着一个打从在“橘子杯”跟那些内布拉斯加种玉米的家伙赛球以来我所见过最高大的黑人。

他鼻子插了根骨针，穿草裙，持长茅，颈子上挂了好些珠子，头发酷似莎士比亚戏剧中那个演疯汉汤姆．欧贝兰戴的“披头”假发。

这家伙发现公苏站在门内瞪着他，似乎吓了一大跳。事实上，他惊吓得倒地晕死过去。弗芮区少校和我又往窗外窥看，其他士着瞧见大家伙倒地，立刻逃到灌木丛中躲起来——我猜想是等着看看还会发生什么事。

弗芮区少校说：“别动——千万别做任何动作。”但是，公苏抓起舱内的一个瓶子，跳到地上，把瓶子里的水倒在大家伙脸上让他苏醒过来。突然间，大家伙一骨碌站起来，嘴里不停的咕哝、咳嗽、吐口水。还拼命甩头。他是苏醒了，不过公苏倒水在他脸上的那个瓶子是我用来尿尿的瓶子，接着大家伙又认出公苏，她立刻高举双手，跪在地上，像阿拉伯人似的不停地磕头打躬。

这时，其他土著从灌木丛中出来，动作慢慢的，好像害怕似的，眼睛大得像碟子，而且准备掷出长矛。地上的大家伙停了一下磕头的动作，抬起目光，他一瞧见其他土著，立刻喝斥了一句什么，于是他们放下长矛，走过来围聚在太空船四周。

“看上去他们满友善的，”弗芮区少校说。“我看我们还是出去表明身分。太空总署的人随时会来接我们。”事实证明，这句话是我一辈子所听过最狗屎的一句屁话——空前绝后。

总之，弗芮区少校和我走出太空船，所有土著立刻发出“唔”“啊”声。地上的大家伙抬起头，非常困惑地望着我们，不过他旋即站起来，说：“哈啰——我是好人。你们是谁？”他还伸出手。

我跟他握手，不过弗芮区少校一迳解释我们的身分，说我们是“美国太空总署太阳系多轨道前行星微重力球状交互太空飞行训练计划成员。”

大家伙站在那儿瞠目望着我们，好像我们是外星人似的，于是我说：“我们是美国人。”

突然间，他两眼一亮，说：“看得出来！美国人！演得真好——真的！”

“你会说英语？”弗芮区少校问。

“噢，妈的，会，”他说。“我去过美国。大战期间，我是接受战略作战署的征召去学英语，然后派回此地组织我们的族人跟日本人打游击战。”公苏听了眼睛睁得又大又亮。

不过，我倒觉得这情况有些滑稽——在这么个鸟不拉屎的地方居然有个大野人说得一口溜英语。因此，我说：“你在哪儿念书的？”

“啊，我念耶鲁，老兄，”他说。“噗啦噗啦，学些屁玩意。”他一说“噗啦噗啦”，所有土著也开始唱“噗啦噗啦”，同时鼓声又起，直到大黑人挥手命令他们禁声。

“我叫山姆，”他说，“反正在耶鲁他们都这么叫我。我的本名很拗口。欢迎大驾光临。要不要喝杯茶？”

我和弗芮区少校对望。她几乎成了哑巴，因此，我说：“呃，好啊。”弗芮区少校这才恢复语言能力，声音有些高亢地说：“你有没有电话可以让我们借用一下？”

大山姆似乎有点不高兴，他一挥手，鼓声又开始，我们在一片“噗啦噗啦”声中被送入丛林。

※※※

他们在丛林中有个小村落，搭了些草屋等等的东西，就像电影里面演的那样，而大山姆的草屋是最堂皇的一间，他在屋前摆了张椅子，就像个御座，还有四、五个光着上半身的女人供他使唤。他叫她们给我们弄些茶来，然后指着两个大石头要弗芮区少校和我坐下。公苏一直牵着我的手跟在我们后头，大山姆示意它坐在地上。

“你们这只大猴子可真不赖。”山姆说，“打哪儿弄来的？”

“它替太空总署工作。”弗芮区少校说。她似乎觉得我们的处境不大乐观。

“真的？”大山姆说。“它拿薪水？”

“我看它想吃香蕉。”我说。大山姆交代了一句什么，于是，一个土著女人拿了根香蕉给公苏。

“真失礼，”大山姆说，“我还没问两位的大名。”

“珍妮．弗芮区少校，美国空军。兵籍号码○四五三四五七三。我只能告诉你这么多。”

“哦，亲爱的女士，”大山姆说，“你在咱们这儿不是囚犯。我们只是可怜的落后部落。有些人说，我们比石器时代没进步多少。我们无意伤害你们。”

“在打电话联络之前．我没有别的话可说。”弗芮区少校说。

“好吧。”大山姆说。“你呢，年轻人？”

“我叫福雷斯特．甘。”我告诉他。

“真的，”他说，“这名字可是来自贵国南北战争中知名将军纳森．贝福．福雷斯特？”

“嗯。”我说。

“真有意思。我说啊，阿甘，你在哪儿念书的？”

我正要说我念过一阵子阿拉巴马大学，但想想我决定还是保险一点儿好些，于是我说我念过哈佛，这话并不完全是撒谎。

“啊——哈佛——绛红色校旗，”大山姆说。“嗯——我对它了如指掌。师生程度都很不错——即使他们进不了耶鲁，”他纵声大笑。“老实说，这方面你的确有点像个哈佛人。”他说。不知怎的，我觉得会有祸事临头。

※※※

傍晚，大山姆吩附两名士着女子带我们去住的地方。那是一间草屋，泥土地面，屋门矮小，令我不禁联想到李尔王去的那间茅舍。两个大家伙手持长矛走来，站在我们的门外守卫。

那些士着整夜敲鼓唱“噗啦噗啦”，而且从屋门往外望可以看见他们已架起一个巨大的锅，锅下面还生起一盆火。我和弗芮区少校不懂这是怎么回事，但是我猜想公苏明白，因为它独个儿坐在角落里，神情阴郁。

大约到了九、十点，他们还没给我们吃东西，弗芮区少校就说，也许我该去跟大山姆要晚饭吃，我往门外走，但是那两个士着把长矛交叉挡在我前面，我明白了意思，回到草屋里。我猛然恍悟为什么他们没有邀请我们吃晚饭——我们就是晚饭。惨了。

继而，鼓声停了，“噗啦噗啦”也停了。我们听到有人在外面咯咯呱呱说话，接着有人咯咯呱呱回答，听起来像是大山姆。双方这样交谈了半天，争执激烈起来。就在他们把嗓门扯到不能再大的音量的当口，我们听到一声“锵”的巨响，听起来像是有人被板子还是什么的敲了一下脑袋。一阵静寂过后，鼓声恢复，大家又唱起“噗啦噗啦”。

第二天早上，我们坐在草屋里，大山姆进门，说：“哈啰——各位睡得好吗？”

“哼，不好，”弗芮区少校说。“外面那么吵闹，你想我们怎么睡得着？”

大山姆脸上露出痛苦的神色，他说：“哦，真抱歉。不过是这样的，我的族人，呃，看见你们的太空船从天而降，以为会送来礼物什么的。打从一九四五年我们就一直在等待你们回来送礼物给我们。他们看见你们没送礼物，自然以为你们就是礼物。他们准备把你们煮来吃，后来我劝他们打消了主意。”

“你唬我，老兄。”弗芮区少校说。

“正相反，”大山姆说。“你知道，我的族人不完全算是你们所谓的文明人——起码以你们的标准而言——因为，他们特别喜欢人肉。尤其是白人的肉。”

“你是要告诉我，你的族人是食人族?”弗芮区少校说。

大山姆耸耸肩。“差不多吧。”

“可恶，”弗芮区少校说。“听着，你得负责让我们不受伤害，而且送我们离开此地，回到文明世界。太空总署的搜索队随时可能抵达。我要求你以对待同盟国的态度尊重我们。”

“啊，”大山姆说，“这正是他们昨天晚上的想法。”

“听清楚了！”弗芮区少校说。“我要求立刻释放我们，让我们去附近有电话的城镇。”

“恐怕，”大山姆说，“这是不可能的事。就算我们释放了你们，你们在丛林里走不到百码就会被小黑人抓去。”

“小黑人？”弗芮区少校说。

“我们跟小黑人交战已有数代之久。因为有次有个人偷了一只猪，好像是这样——没人记得是谁了——失传了。其实我们是被小黑人包围，打从有记忆以来情形一直是这样。”

“呃，”弗芮区少校说，“我宁愿跟小黑人赌赌咱们的运气，也不愿跟一群食人族在一起——小黑人不是食人族吧？”

“不是，女士，”大山姆说，“他们猎人头。”

“妙极了。”弗芮区少校怏怏道。

“昨天晚上，”大山姆说，“我勉强救了你们的命，否则，你们早进了炖锅，可是，我没把握还能拦阻我的族人多久。他们决意要让你们的出现转化为某种收获。”

“是吗？”弗芮区少校说。“比方说呢？”

“其一，你们的大猿猴，我想他们起码希望能吃掉它。”

“那只猿猴是美国独有的财产。”弗芮区少校说。

“话虽如此，”大山姆说，“我认为那样做可算是你们的一种外交表态。”

公苏蹙着眉，慢吞吞地点头，然后凄然望着门外。

“其次，”大山姆继续说，“我认为你们在此地期间或许可以替我们做些活儿。”

“什么活儿？”弗芮区少校狐疑地问。

“呢，”大山姆说，“下田耕作。农业。是这样的，多年来我一直想改善我的族人屈辱的命运。不久前，我无意间想到一个主意。只要我们能利用这片肥沃的土壤，引入一些现代化的农业技术，或许可以使我们脱离部落的宿命，在世界市场上扮演个角色。简单说，使我们脱离这种落伍陈腐的经济型态，变成一个有生存能力、有文化教养的民族。”

“什么样的农业？”弗芮区少校问。

“棉花，亲爱的女士，棉花！经济作物之王！多年前在贵国首屈一指的植物。”

“你要我们去种棉花！”弗芮区少校哇哇叫。

“可不是？大妹子！”大山姆说。

第十七章

虽然他们说不肯给我一毛钱，但是我离开饭店之前，其中一个家伙借给我一块钱。我一见到公用电话就打电话到我妈妈住的贫民之家。但是，一名修女说：“甘太太已经不在我们这儿了。”

我问她去哪儿了，修女说：“不知道——她跟一个新教徒跑了。”我谢谢她，挂上电话。说起来，我是有点儿安心了。起码妈妈跟某个人跑了，不再待在贫民之家。我想总得找到她。但是，老实说，我并不急着找她，因为她铁定会为了我离家之事对我又哭又叫又骂，就好比天绝对会下雨那么铁定。

天果真下雨了。淋得一身湿的猫儿、狗儿和我找到一个遮雨蓬躲在下面，直到有个家伙出来把我撵走。我全身湿透又冷，经过一栋政府办公大楼的时候，看见人行道中央有个大大的塑胶垃圾袋。我走近时，袋子动了一下，好像里面有东西！

我停下来，走到袋子前面，用脚尖顶顶它。突然间，袋子往后跳了四尺远，一个声音从袋子底下传出，说：“滚开！”

“谁在里面？”我问。

那个声音说：“这是我的暖气栅，你去找你自己的。”

“你在说什么？”我说。

“我的暖气栅，”那声音说，“别碰我的暖气栅！”

“什么暖气栅？”我问。

突然，塑胶袋略微抬高，一个家伙探出头来，眯眼看着我，好像我是什么白痴似的。

“你刚到城里还是什么？”那家伙说。

“可以这么说，”我回答，“我只想躲雨。”

垃圾袋底下那个人模样真可怜，头发半秃，几个月没刮胡子，眼睛红通通布满了血丝，牙齿泰本掉光了。

“唔，”他说，“既然如此，我想让你待一下倒无所谓——拿去。”他伸出手递给我另一个摺好的塑胶袋。

“我要怎么用这袋子？”我问。

“打开它，钻到袋子底下，你这笨蛋——你不是说想躲雨。”说完他拉下垃圾袋重新遮住自己。

唔，我照他的话做了，老实说，真不赖。暖气栅底下会冒出热气，使袋子里头暖呼呼的，舒服又可以躲雨。我们罩着垃圾袋并排坐在暖气栅上。半天，那家伙对我说：“你叫什么名字？”

“阿甘，”我说。

“啊？我也认识个家伙叫阿甘。很久以前。”

“你叫什么名字？”我问。

“丹。”他说。

“丹？丹？——喂，且慢。”我说。我掀开垃圾袋，走过去也掀开那家伙的袋子，果然是他！没有腿，坐在一辆装着滑轮的小木车上。起码苍老了二十岁，我几乎认不出他。不过，是他没错。是丹少尉！

※※※

从陆军医院出院之后，丹回到康乃狄克州想重拾教职教历史。但是历史这门课没有空缺，于是学校要他教数学。他憎恨数学，况且，数学教室在二楼；他没有腿，上楼吃尽了苦头。同时，他老婆跟一个住在纽约的电视制作人跑了，并且以“性情不合”为由诉请离婚。

他染上酒瘾，丢了工作，游手好闲了好一阵子。小偷把他家搬空了，而医院给他装的义肢尺寸不合。过了几年，他说，他索性“放弃”，过起流浪汉的生活。他每个月都会领到一些伤残抚恤金，但是他多半把它送给了别的流浪汉。

“我也说不上来，阿甘，”他说，“我想我大概只是在等死吧。”

丹给了我几块钱，叫我去街角买两瓶“红匕首”。我只买了一瓶，剩下的钱给自己买了一份现成的三明治，因为，我已经一整天没吃过一点东西。

“唔，老友，”丹喝下半瓶酒之后，说，“谈谈咱们分手之后你都做了些什么事。”

我就说给他听。我告诉他我去了中国打乒乓球，还有找到了珍妮，参加“裂蛋”合唱团和示威游行，我还把勋章扔了，结果坐牢。

“嗯，这件事我记得。当时，我还在医院里，也想去参加游行，不过我想我不会扔掉我的勋章，你瞧！”他说。他打开外套钮扣，里面的衬衫上挂满了他的勋章——紫心、银星——起码有十几二十枚。

“它们让我想起一些事，”他说，“我也说不上来是什么事——战争，当然，但这只是其中的一部分。我失去了太多东西，阿甘，不只是两条腿。还有我的锐气，我的灵魂。如今只剩下一片空白——原先我的灵魂所在之处，现在只有勋章了。”

“可是，你说的那个管理一切的‘自然法则’呢？”我问他，“我们每个人都得配合的‘万物规划’呢？”

“去它的，”他说，“那净是哲学屁话。”

“可是打从你告诉我之后，我就一直照着它去做。我顺势而行，尽力而为。尽量做对的事啊。”

“唔，也许它对你管用，阿甘。我原以为它对我也管用——可是瞧瞧我。瞧瞧我，”他说，“我有什么用？我是个他妈的缺腿怪物。一个混混。一个醉鬼。一个三十五岁的流浪汉。”

“还算好啊。”我说。

“哦，是吗？怎么个好法？”他说。这话可难倒我了，因此我继续跟他说完我的经历——被扔进疯人院，然后被送上太空，又掉在食人族的村子里，还有公苏、弗芮区少校和小黑人等等。

“呃，我的天，阿甘小子，你可真是奇遇连连，”丹说，“那你怎么会落得跟我一起罩着垃圾袋，坐在暖气栅上面？”

“我不知道，”我说，“不过我不打算久留。”

“那么，你有什么主意？”

“等雨一停，”我说，“我就去找珍妮。”

“她在哪儿？”

“我不知道，”我说，“不过我会查出来。”

“听起来你似乎需要援助。”他说。

我望向丹，他两眼在胡子后面闪闪发光。不知怎的，我觉得他才需要援助，不过我不介意。

※※※

老丹和我那天晚上找了一家廉价教会招待所投宿，因为雨一直未停，丹付了一人五毛钱的晚饭钱，和两毛五的床铺钱。只要你肯坐在那儿听布道等等就可以免费吃晚饭，但是丹说他宁可睡在雨地里，也不愿浪费宝贵时间去听一个唯圣经是从的人说他对世事的看法。

第二天早上，丹借给我一块钱，我找了一支公用电话打到波士顿找摩西，从前“裂蛋”合唱团的鼓手。果然，他还住在老地方，而且完全没想到我会联络。

“阿甘——我真不敢相信！”摩西说，“我们以为你玩完了！”

他说“裂蛋”拆伙了。费波斯坦答允他们的钱统统被一些开支什么的耗干了，而且出了第二张唱片之后就没人再找他们签约。摩西说现在的人听一种新的音乐——“滚石”、“老鹰”，还有什么的——“裂蛋”的成员都离开了，找到了正经工作。

摩西说，很久没有珍妮的消息了。她去华盛顿示威游行，而我被捕之后，她又回来跟“裂蛋”合作了几个月，但摩西说她似乎变了一个人。他说有一次她在台上哭了，他们不得不用乐器演奏填塞那一场表演。之后她开始喝伏特加，演出迟到，他们正打算跟她谈谈，她却索性不干了。

摩西说他个人觉得她的行为变化与我有关，但是她始终不肯谈，过了两星期她离开了波士顿，说要去芝加哥，打那以后五年来他没再见过她。

我问他是否知道有什么法子可以找到她，他说也许他还存着她临走前留给他的一个旧电话号码。他搁下电话，过了几分钟回来把电话号码告诉我。除此之外，他说：“我一无所知。”

我要他保重，还说我要是去波士顿一定会去找他。

“你还吹口琴？”摩西问。

“欸，有时候。”我说。

我跟丹又借了一块钱，打电话到芝加哥。

“珍妮．可兰——珍妮？”一个家伙接电话说，“哦，对了——我记得她。一个满漂亮的小姐。好久了。”

“你知道她在哪儿吗？”

“她临走的说她要去印第安那波里，谁知道？她在‘天波禄’那儿找到了工作。”

“哪儿？”

“‘天波禄’——轮胎工厂。你知道，做轮胎的——汽车轮胎。”

我谢过那家伙，回去告诉丹。

“唔，”他说，“我从没去过印第安那波里。听说那边秋天很美。”

※※※

我们先是想拦便车离开华盛顿，但是运气不佳。后来一个家伙让我们坐在一辆运砖卡车的后面，坐到市郊，但是之后就没人肯载我们。我猜想大概我俩模样太奇怪——丹坐在他那辆小滑轮车上，我这大块头站在他旁边。总之，丹说咱们何不搭巴士，他的钱够买车票。老实说，拿他的钱我很不是滋味，但是我觉得他想去，而且让他离开华盛顿也是件好事。

于是，我们搭上赴印第安那波里的巴土，我把丹放在我隔壁的座位上，将他的滑轮车塞在上方的架子上。他一路喝“红匕首”，说这世界真是个鸟地方。也许他说得对。我也不知道。我终究只是个白痴。

我们在印第安那波里市中心下车，丹和我站在街上正考虑下一步怎么走，一名警察走过来说：“不得在街上游荡逗留。”于是我们就往前走。丹向一个家伙询问“天波禄轮胎公司”在哪儿，结果它在市郊，我们就往那个方向走。走了一阵子，没有人行道了，丹没办法推他的小滑轮车，于是，我把他夹在腋下，把滑轮车夹在另一边腋下，继续走。

大约到了中午，我们瞧见一个大招牌上写着“天波禄轮胎”，推测到了地头。丹说他在外头等，我就走进去，柜台有个女人，我问她可不可以找珍妮．可兰。那女人看看一份名单，说珍妮在“补胎”部门工作，但是除了工厂员工，外人不得入内。呃，我呆站在那儿，不知该怎么办。那女人说：“这样吧，甜心，再过一会儿他们就要午休了，你何不到大楼旁边去等。也许她会出来。”我就照这么做了。

一会儿出来了许多人，接着，我瞧见珍妮独个儿穿过一扇门，走到一棵树下，从纸袋里取出一份三明治。我走过去，悄悄来到她背后，她坐在地上，我就说：“这三明治看起来可真好吃。”她根本没抬头看。她一直盯着前头，然后说：“阿甘，一定是你。”

第十八章

呃，我告诉你，朋友——那是我毕生最快乐的重逢。珍妮哭着、搂着我，我也一样；“补胎”部门的其他员工站在一旁纳闷怎么回事。珍妮说再过三小时她就下班，叫我和丹到对街的小酒馆喝杯啤酒等她。然后她带我们去她的住处。

我们去了小酒馆，丹喝了些“涟漪”酒，因为他们没有“红匕首”，不过他说“涟漪”酒更好，因为它比较“芬芳”。

酒馆内还有别的顾客，玩飞镖、喝酒，在桌上比腕力。有个大块头好像是酒馆内腕力最厉害的家伙，不时有人会过去跟他较量，但总是赢不了他。他们还拿它下注，一把五块十块什么的。

过了一阵子，丹小声对我说：“阿甘，你觉得自己赢不赢得了那边比腕力的大老粗？”我说不知道，丹就说：“唔，这是五块钱，我打赌你会赢。”

于是，我起身走过去跟那家伙说：“我可不可以坐下来跟你比腕力？”

他抬头看我，微微笑着说：“只要有钱，欢迎你试试。”

我就坐下，两人彼此握住对方的手，然后有人说：“开始！”比赛开始了。其他家伙都是嗯嗯啊啊，像狗拉屎似的拼命用力，可是大概才十秒钟我就把他的胳膊扳倒在桌上，打败了他。其他人都围在桌子四周发出“喔”“啊”声，我还听到老丹大叫喝采。

呃，对方并不太高兴，但他还是付给我五块钱，然后站起身。

“刚才我的手肘滑了一下，”他说，“不过下次你再来，我要跟你再比试一下，听到吗？”我点头，然后回到丹那儿，把钱给他。

“阿甘，”他说，“咱们也许找到了一个轻松赚钱糊口之道。”我问丹可不可以给我两毛五去柜台买个腌蛋，他给了我一块钱，说：“随你爱吃什么都行，阿甘。咱们现在有法子谋生啦。”

※※※

珍妮下了班到小酒馆接我们去她的住处。她住的是一间小公寓，离公司不远，里面摆设了些可爱的玩意，比方说填充玩具，还有在卧房门上挂个彩珠帘。我们去杂货店买了一只鸡，珍妮烧晚饭给丹和我吃，我把和她分手之后我的遭遇一五一十告诉她。

她对弗芮区少校很好奇，不过等我说她跟一个食人族跑了之后，珍妮似乎放心不少。她说这些年来她的日子也不挺顺遂。

离开“裂蛋”之后，珍妮就跟她在和平运动中认识的一个女孩一起去了芝加哥。她们上街示威游行，多次被关进牢里，珍妮说最后她疲于上法庭，况且她也担心自己成了前科累犯。

总之，她跟大约十五个人同住在一栋屋子里，她说他们跟她不是那么气味相投。他们不穿内衣或者根本一丝不挂，而且不冲马桶。她和一个家伙决定合租一间公寓，因为他也不喜欢他们原来住的地方，但是结果并不成功。

“你知道，阿甘，”她说，“我甚至试过去爱他，可是我办不到，因为我总想着你。”

她写过信给她妈妈，请她联络我妈妈弄清楚我关在哪儿，但是，她妈妈回信说我们家烧毁了，我妈妈住在贫民之家，但是，等那封信寄到珍妮手里，我妈妈已经跟那个新教徒跑了。

总之，珍妮说她身无分文，听说轮胎公司正要雇人，于是就来到印第安那波里，得到这份工作。大约就在这个时候，她在电视上看到我即将上太空，可是她已来不及赶到休士顿。她说她“惊恐地”看着我的太空船坠落，她以为我死了。打那以后，她就把时间全放在补胎上。

我把她抱在怀里，两人就这样依偎半天。丹自己滚着滑轮车进浴室，说他要尿尿。他进去之后，珍妮小声问他怎么尿，难道不需要协助？我说：“不需要，我见过他自己尿尿。他可以自己来。”

她摇头说：“这就是越战带给我们的下场。”

这一点也没啥争议。看见一个断腿的人不得不尿在帽子里，再把尿倒进马桶，实在令人心酸怜悯。

※※※

我们三个人就在珍妮的小公寓里安顿下来。珍妮给丹在客厅一角铺了个地铺，她还在浴室地板上放了个瓶子好让他不必尿在帽子里。每天早上她去轮胎公司上班，丹和我坐在家里聊天，然后去珍妮公司附近那家小酒馆等她下班。

刚开始的头一个星期，比腕力被我打败的那个家伙要求给机会让他赢回那五块钱，我给了他机会。他又试过两、三次，结果总共输了大概二十五块，过后他就不再来了。但是总有别的家伙想赌赌运气，过了一、两个月，有些人从镇上和外地小镇跑来找我挑战。丹和我每个星期大约赚上一百五十到两百块左右，这笔收入可真不赖。小酒馆的老板说他要举办全国大赛，让当地电视台转播等等。但是在这个计划实现之前发生了另一件事，整个改变了我的人生。

一天，有个家伙走进酒馆，他穿着白色西装和夏威夷衬衫，颈子上挂着许多金饰。他坐在吧台看我解决另一个挑战者，然后过来坐到我们的桌子。

“我叫麦克，”他说，“我听说过你们。”

丹问他都听到些什么，麦克说：“听说这家伙是世上最有力气的男人。”

“那又怎样？”丹问，那家伙说：“我有个点子可以让你们赚大钱，远多过你们在这儿赚的三毛两文。”

“怎么说？”丹说。

“摔角，”麦克说，“不过不是这种动动胳膊的小玩意——我指的是真正的摔角。有擂台，还有成千上万花钱的观众。”

“跟谁摔角？”丹问。

“随便谁都行，”麦克说，“职业摔角手有一项巡回比赛——‘蒙面人’、‘奇大汉’、‘乔治老大’、‘脏猪’——数得出来的统统有。一流摔角手每年可以赚上十万、二十万。咱们先慢慢让你这位老弟暖身。教他些擒拿法，传授他一些诀窍。啊，我打赌他三、两下就会成为大明星——让大家都赚大钱。”

丹看着我，说：“你认为呢，阿甘？”

“我不知道，”我说，“我有点想回老家做养虾的小买卖。”

“养虾！”麦克说。“啊，小伙子，干这个赚的钱起码是养虾的五十倍！不必一辈子干这一行——只要花几年工夫，然后你就可以高枕无忧，银行里存着钱，养一窝金鸡呐。”

“或许我还是问问珍妮的意思。”我说。

“听着，”麦克说，“我这可是给你毕生难逢的机会。你不要，尽管说，我立刻走人。”

“不，不。”丹说。接着他扭头对我说，“听我说，阿甘，这家伙说的话不无道理。我是说，要不然你怎么赚到足够的钱去养虾？”

“这样吧，”麦克说，“你甚至可以带着你这位朋友一起。他可以当你的经纪人。只要你想退出，随时可以。你怎么说？”

我想了一下。听起来是满不错，但通常这种事都有诈。话虽如此，我还是张开了我的大嘴巴，说出那个要命的字：“好。”

※※※

呃，就这样我成了职业摔角手。麦克在印第安那波里市中心的一家健身院有间办公室，每天丹和我都会搭巴士到那儿，学习摔角的正确方法。

简单说，职业摔角是这么回事：实际上任何人应该都不会受伤，但是，看起来要像会受伤。

他们教我各种技术——反扼颈、穿裆胯、原地抱摔、打桩、锁肘等等的。还有，他们还教丹如何对裁判吼叫，造成混乱场面。

珍妮对于摔角这件事并不热衷，因为她说我会受伤，我说不会有人受伤，因为这玩意是唬人的，她说：“那有什么意思？”这话问得好，我找不出合理的回答，但是，我还是盼望能替我们赚些钱。

一天，他们教我一招叫“腹压”的技术，我要凌空压到对方身上，但是，对方会在最后一刹那身滚身滚开。可是不知怎的，我老是搞砸它，有两、三次对方来不及翻开我已压在他身上。最后，麦克走进场中，说：“老天，阿甘——你是白痴不成！你这样子会伤到别人，你奇壮如牛啊！”

我就说：“对——我是白痴。”麦克说：“什么意思？”丹就把麦克叫过去解释了一番，麦克说：“老天爷！你在说笑不成？”丹摇头。麦克看看我，耸耸肩说：“唉，世上什么样的人都有吧。”

总之，大约过了一小时，麦克从他的办公室跑到场中。

“我想到了！”他吼道。

“想到什么？”丹问。

“他的绰号！我们得给阿甘一个摔角的绰号。我刚才想到了。”

“是什么？”丹说。

“‘笨瓜’”！麦克说，“咱们给他穿条尿布，戴上一顶圆锥纸帽。观众一定爱死了！”

丹想了想。“难说，”他说，“我不太喜欢。听起来你好像想拿他耍宝。”

“这只是给观众看的。”麦克说，“他得有个绰号。所有大明星都有绰号。还有什么绰号比‘笨瓜’更好！”

“叫他‘外星人’如何？”丹说。“这比较恰当。他可以戴一顶塑胶头盔，插上些天线。”

“已经有个家伙叫‘外星人’了。”麦克说。

“我还是不喜欢，”丹说。他看看我，问：“你认为呢，阿甘？”

“我才不在乎。”我说。

※※※

唔，事情就是这样。经过几个月的训练之后，我终于以摔角手的身分初试啼声。大赛前一天，麦克带着一盒尿片和黑色圆锥纸帽走进健身院。他说明日中午会再来，载我们去参加我的第一场摔角赛，地点是蒙夕。

那天晚上，珍妮回家之后，我进卧房穿上尿片和圆锥帽，回到客厅。丹正坐在他的小车上看电视，珍妮在看书。我进门时，他俩都抬起目光。

“阿甘，这是什么玩意？”珍妮说。

“这是他的戏服。”丹说。

“这么打扮把你弄成个傻瓜似的。”她说。

“咱们这么想嘛，”丹说，“就好比他在演戏什么的。”

“他还是像傻瓜，”珍妮说。“真不敢相信！你竟然让他打扮成这副样子去公共场所？”

“都为了赚钱呐，”丹说。“他们还有个家伙绰号‘蔬菜’，拿萝卜叶当裤吊带，还弄个挖空的西瓜戴在他头上，再挖两个眼洞让他看见。还有个家伙叫‘神仙’，背上装了一对翅膀，还拿着一根仙杖。那家伙大概有三百磅——你该瞧瞧他那模样。”

“我不管别人怎么样，”珍妮说，“这件事我一点也不喜欢。阿甘，你去脱下它。”

我回到卧房脱下戏服。也许珍妮说得对，我心想——可是男人总得赚钱谋生。何况，这打扮比明晚我的摔角对手好得多。他自称“屎蛋”，穿了件紧身衣，衣服上画得像一团粪。天知道他身上会是什么气味。

第十九章

蒙夕的比赛预定结果是这样的：我要被“屎蛋”痛宰。

这是麦克在赴蒙夕途中告诉我的。原因好像是“屎蛋”是我的前辈，所以应该赢，而由于这是我的第一场出赛，所以我必须输。麦克说他只是想把话说在前头，免得伤感情。

“荒唐，”珍妮说，“居然有人自称‘屎蛋’”。

“他大概就是个屎蛋。”丹说，想逗她开心。

“你只要记住，阿甘，”麦克说，“这码事根本是表演。你可不能光火。任何人不可受伤。‘屎蛋’一定要赢。”

唔，我们终于到了蒙夕，摔角比赛是在当地一座大体育馆举行。当时已经在进行一场比赛——“蔬菜”跟一个自称“野兽”的家伙较量。

“野兽”浑身是毛，就像只猿猴，眼睛戴着黑眼罩，他一出场就夺下“蔬菜”戴的挖空西瓜，踢到后排看台上。接着，他抓住“蔬菜”的头，把他撞到擂台柱子上。然后他咬“蔬菜”的手。我正替“蔬菜”难过，但是他也有几招绝活——也就是，他把手伸进他穿的绿叶吊带内，掏出一把什么鬼东西，揉在“野兽”的眼睛上。

“野兽”闷吼，满场踉跄，一面揉眼睛想把那玩意弄掉，“蔬菜”从他后面欺至，踢他的屁股，接着他把“野兽”扔到绳圈上，把他卷住使他无法动弹，然后狠揍“野兽”。观众嘘声四起，向“蔬菜”投纸杯，“蔬菜”冲观众伸中指。我正在好奇这场比赛会如何了结，但这时麦克过来叫丹和我进更衣室换戏服，因为下一场就是我跟“屎蛋”比赛。

我换上尿片和园锥帽之后，有人敲门，问：“‘笨瓜’在不在？”丹说：“在。”那家伙说：“你要上场了，出来吧。”我们就出场了。

丹推着轮车跟在我后头走上甬道时，“屎蛋”已经在擂台上。他在场上跑来跑去跟观众扮鬼脸，呃，他穿着那件紧身衣看起来可真像个屎蛋。总之，我爬上擂台，裁判把我们叫到一起，说：“好，两位，我要求比赛精采干净——不准挖眼睛，或攻击腰带以下的部位，或是咬人、抓人之类的鸟动作。”我点头说：“嗯”。“屎蛋”就狠瞪我。

铃响了，我和“屎蛋”绕着彼此打转，他伸脚绊我但是没绊倒，我抓住他的肩膀将他摔到绳圈上。这时我才发现他身上抹了一种滑滑的鬼东西，让人抓不住他。我想抱住他的腰，但是他像条鳗鱼似的从我手中溜走。我抓住他的胳膊，但是他也抽脱，还咧嘴笑我。

接着他埋头冲撞我的肚子，但是我让开一步，“屎蛋”飞过绳子，落在前排看台上。观众嘘他，鸡猫子喊叫，但是，他拿着一把折叠椅爬回擂台上。他拿着椅子追我，我没有防御工具，拔腿就跑。但是“屎蛋”用椅子砸我的背，朋友，那可真痛。我试图夺下椅子，但是，他拿它敲我的头，我困在角落无处可躲。接着他踢我的小腿，我弯腰抱住小腿，他又踢我另一只小腿。

丹坐在擂台旁边的突角上，对裁判大叫要“屎蛋”放下椅子，但是没有用。“屎蛋”用椅子砸了我四、五下，把我打倒在地上，然后压在我身上抓住我的头发拿我的头撞地板。接着他抓住我的胳膊撇我的手指。我望向丹，说：“这是搞什么鬼？”丹想进入场中，但是麦克站起来抓着丹的领子把他拖回去。接着突然铃声响了，我得以回到我的角落。

“听着”我说，“这杂种用椅子砸我的头，想弄死我。我必须做什么动作反击。”

“你要做的是输掉比赛，”麦克说。“他并不想弄伤你——他只是想演得精采些。”

“我可不觉得精采。”我说。

“只要在场上再待几分钟，然后让他把你压倒，”麦克说，“记住，你要赚这五百块就得输掉比赛——不是赢。”

“他要是再用椅子打我，我就不知道自己会怎么做了。”我说。我望向观众席，珍妮坐在那儿神色难过又难为情。我渐渐觉得这么做是不对的。

总之，铃声又响，我上场。“屎蛋”想抓住我的头发，但是，我把他抛开，他像棍子似地转到绳圈内。接着我勾住他的腰把他抬起来，但是他从我手中滑脱，一屁股摔在地上，连声呻吟抱怨，揉着屁股，接着我只知道，他的经理居然塞给他一支橡胶头“通马桶器”，他就用那玩意敲我的头。唔，我夺下它，用膝盖将它掰成两截，起身追他，但是，我看见麦克在那儿猛摇头，因此任“屎蛋”过来抓住我的胳膊扭到我背后反锁。

那狗娘养的差点扭断我的胳膊。接着他把我按到帆布地板上，用肘敲我的后脑。我可以看见麦克在那儿点头微笑赞许。“屎蛋”从我背上下来，伸脚踹我的肋腔和小腹，接着他又拿起椅子敲我的头八、九下，最后用膝盖顶住我的背，而我却无能为力。

我就那么趴着，他坐在我的头上，裁判数到三，比赛应该就此结束。“屎蛋”起身朝我的脸吐口水。场面难堪极了，我不知道如何是好，不由自主哭了起来。

“屎蛋”绕着擂台高视阔步，丹上台推着轮车到我跟前，用毛巾揩我的脸，接着我只知道珍妮也跑上台，抱着我哭着，观众呐喊吆喝，还扔东西到擂台上。

“走，咱们离开这儿。”丹说。我站起身，“屎蛋”跟我吐舌头做鬼脸。

“你的绰号取得真贴切，”我们离开擂台时珍妮对“屎蛋”说，“真可耻。”

她这话大可连我也算上。我这辈子从没有感到这么羞辱过。

※※※

返回印第安那波里的一路上气氛尴尬。丹和珍妮没说几句话，我在后座全身酸疼。

“你今晚的表演真精采，阿甘，”麦克说，“尤其是最后哭起来——观众爱死了！”

“那不是表演。”丹说。

“哦，得了，”麦克说。“听我说——总得有人输嘛。这么着——下一次我让阿甘赢，你觉得如何？”

“应该没有下一次了。”珍妮说。

“他今晚赚了大钱，不是吗？”麦克说。

“让人狠打一顿才拿五百块，不算大钱。”珍妮说。

“呃，这是他的第一场比赛。这样吧——下一场我给他加到六百块。”

“一千二如何？”丹问。

“九百，”麦克说。

“让他穿游泳衣，别穿尿片纸帽如何？”珍妮说。

“观众喜爱这身打扮，”麦克说。“这是他的卖点啊！”

“你去打扮成那样看看？”丹说。

“我又不是白痴。”麦克说。

“你给我闭上鸟嘴！”丹说。

唔，麦克言而有信。第二场比赛对手叫“人蝇”。他戴了个像苍蝇似的小啄，面具上装着两个突出的大眼睛。我可以在台上把他扔来扔去，最后坐在他头上，领到我的九百块。而且，观众还疯狂呐喊：“我们要‘笨瓜’！我们要‘笨瓜’！”这笔交易倒不赖。

接下来，我跟“神仙”比赛，他们甚至让我用仙杖敲他的头。之后我交手过许多家伙，丹和我勉强存了五千块可以做养虾生意了。但是，同时，我渐渐相当受到观众欢迎。女人会写信给我，甚至还有人卖圆锥纸帽当纪念品。有时我上场，观众中会有近百人戴纸帽，鼓掌欢呼我的绰号，令我觉得蛮乐的，你知道吧？

在这同时，珍妮和我感情融洽——除了摔角这件事之外。每天晚上她回到公寓之后，我们自己弄晚饭，然后三人坐在客厅计划如何着手养虾生意。我们打算去贝特河，布巴的家乡，在墨西哥湾附近找块沼泽地。我们得买些大铁丝网和小网子，还有一条小船和虾饲料。丹说，在等候第一批收获期间我们得有地方住，还得买些日用杂货，此外还要有门路把虾子卖到市场上。总而言之，他估计要五千块左右才负担得了头一年的花费——之后，我们就可以自给自足了。

如今有问题的是珍妮。她说我们已经存到五千块，何不收拾行李南下？唔，她这话有它的道理，但是老实说，我还不想走。

是这样的，打从“橘子杯”跟那些内布拉斯加种玉米的家伙赛球以来，我从没觉得有过什么真正的成就。或许在中国大陆打乒乓球那段时间有一点这种感觉，但是那只维持了几个星期。可是现在，你知道，每个星期六晚上，我都会听到人们的欢呼喝采声。而且他们是对我喝采——不管我是不是白痴。

你应该听听我痛宰“大头磨子”的时候观众的欢呼声，那家伙上场时全身黏着百元大钞。还有“阿马利洛恐怖艾尔”，我给了他一记原地抱摔，结果赢得了东区冠军锦带。之后，我还跟“巨人朱诺”比赛，他有四百磅重，披了一块豹皮，拿着一根硬纸棍。

但是有一天，珍妮下班回家，说：“阿甘，我俩得好好谈谈。”

我们出门到一条小溪附近散步，珍妮找了个地方坐下，然后说：“阿甘，我觉得摔角这码事已经过头了。”

“怎么说？”我问，其实我多少心里明白。

“我是说，我们现在已经有将近一万块了，几乎是丹所说养虾需要费用的两倍。我奇怪你为什么还是每个星期六都要上台拿自己耍宝。”

“我没有拿自己耍宝，”我说，“我得考虑我的观众迷。我现在是很出名的人，不能就这样一走了之。”

“狗屎，”珍妮说，“什么是‘观众迷’？什么叫‘出名’？那些人只是一堆混球，花钱看这种屁玩意。一堆成年人穿着吊带裤上台，假装要伤害对方。谁听说过有人自称‘蔬菜’、‘屎蛋’什么什么的——还有你，自称是‘笨瓜’！”

“那有什么不好？”我问。

“呃，那你认为这种事给我什么感受？我爱上的男人是个众所周知的‘笨瓜’，每个星期都会出一次洋相——而且还上电视！”

“上电视可以赚到外快。”我说。

“去它的什么外快，”珍妮说，“我们不需要外快！”

“谁听说过有人不需要外快的？”我说。

“我们不是那么迫切需要它，”珍妮说，“我的意思是，我只想找个安静的小地方住下，你可以找份正经工作，例如养虾——我们或许可以买栋小屋子，有个小花园，养条狗什么的——或许甚至生孩子。当年跟“裂蛋”表演我已经出过名，但却没给我什么好处。我并不快乐。如今我快三十五了，我想安定下来——”

“呃，”我说，“我觉得好像应该由我来决定我干不干这一行。我不会干一辈子——时候到了我会退出。”

“唔，我也不会等一辈子。”珍妮说。但是我不认为她是当真的。

第二十章

那件事之后我又比赛了两场，当然，两场都赢了，过后有一天，麦克把丹和我叫到他的办公室，说：“听着，这个星期你要跟‘教授’交手。”

“那是何许人？”丹问。

“他来自加州，”麦克说，“在当地非常抢手。他正要争夺西区冠军。”

“我无异议。”我说。

“不过有件事，”麦克说。“这一次，阿甘，你得输掉。”

“输？”我说。

“输，”麦克说。“听我说，你已经一连赢了几个月。得偶尔输一场来刺激你的知名度，你明白吗？”

“为什么？”

“简单。观众喜欢倒楣蛋。这样下一场你才会赢得风风光光。”

“我不喜欢。”

“你打算付多少？”丹问。

“两千。”

“我不喜欢。”我又说。

“两千块是笔大钱。”丹说。

“我还是不喜欢。”我说。

但是我接受了这笔交易。

珍妮近来举止怪异，但是我把它归因为神经质什么的。之后有天她回到家，说：“阿甘，我忍耐到极限了。请不要再去摔角了。”

“我不得不去，”我说。“反正，这次我得输。”

“输？”她说。我把麦克说的话照样解释给她听，她说：“噢，妈的，阿甘，这太过分了。”

“命是我的。”我说—︱管它是什么意思。

总之，过了一、两天，丹从外面回来，说要跟我谈谈。

“阿甘，我大概有法子解决我们的问题了。”

我问什么法子。

“我在想，”丹说，“我们还是尽早退出这一行的好，珍妮不喜欢，而且咱们要想做养虾生意，也该着手进行了。不过，”他说，“我想我有法子既可以退出，又可以赚上一大笔。”

“怎么说？”我问。

“我跟镇上一个家伙聊天。他经营赌场，他说风声已经传开了，这个星期六你会输给‘教授’。”

“然后呢？”我说。

“然后，要是你赢了呢？”

“赢？”

“痛宰他。”

“我会跟麦克结怨。”我说。

“去他的麦克，”丹说。“听我说，我的想法是这样。要是咱们拿存下的一万块去赌你会赢呢?赌率是二比一呐。你痛宰他，咱们就有两万块了。”

“可是，我会惹上一身的麻烦。”我说。

“咱们拿了两万块离开此地，”丹说，“你知道有了两万块咱们可以怎么用法吗？咱们可以大做养虾生意，还可以剩下一大笔钱。反正我已经在考虑退出摔角这玩意。”

唔，我心想丹是经纪入，而珍妮也说过我得退出这一行，况且两万块的确是不赖的主意。

“你认为呢？”丹说。

“好，”我说。“好。”

※※※

跟“教授”交手的日子到了。比赛要在韦恩堡举行，麦克来接我们，这会儿在屋外猛按喇叭，我问珍妮准备好了没有。

“我不去，”她说。“我看电视转播。”

“可是你一定要去啊。”我说，然后要丹解释原因。

丹把我们的计划告诉珍妮，说她非去不可，因为我痛宰“教授”之后需要有人开车送我们回印第安那波里。

“我们两个都不会开车，”他说，“所以，比赛结束之后得有辆跑车在体育馆外面接我们回到这儿，拿了那两万块然后跷头。”

“唔，我不沾这种事。”珍妮说。

“可是有两万块啊。”我说。

“嗯，但也是诈财。”她说。

“呃，他这些日子做的事才是诈财，”丹说，“输赢都是事先计划好的。”

“我不干，”珍妮说。

麦克又在按喇叭，于是丹说：“呃，咱们得走了。比赛结束之后再见了——无论输赢。”

“你们该感到羞惭。”珍妮说。

“等我们揣着两万块钞票回来，你就不会这么生气了，”丹说。

总之，我们就出发了。

赴韦恩堡途中我没怎么说话，因为，要那样对付麦克我觉得有点儿难为情。他待我并不太坏，不过，话说回来，就像丹说的，我也替他赚了不少钱，所以应该会扯平。

我们抵达体育馆，第一场比赛已经开始——“巨人朱诺”被“神仙”痛宰。接下来是女侏儒捉人大赛。我们进入更衣室，我换上尿片和纸帽。丹找人打电话到计程车公司，安排一辆车子在外面等我们。

有人敲门，上场的时候到了。我和“教授”是今晚的主角。

我出场时他已经在擂台上。“教授”是个精瘦的矮个子，蓄胡子、戴眼镜、穿黑袍，还戴着方帽。他这身打扮可真像个教授。我当下决定要让他吃下那顶方帽。

唔，我爬上擂台，司仪说；“各位女士们，先生们，”这话引来一阵嘘声，他接着说：“今晚我们很荣幸，邀请到“北美职业摔角协会”国内最优秀的两名选手——‘教授’对抗‘笨瓜’！”

这时响起一片嘘声和喝采声，教我弄不清观众是高兴还是生气。不过反正无所谓，因为铃声响起，比赛开始了。

“教授”已经脱下袍子、眼镜和方帽，绕着我转，一面对我晃着指头，仿佛在责骂我。我想抓住他，但每次他都闪开，继续晃指头。双方就这样持续了一、两分钟，他才犯了个错。他跑到我背后想踢我屁股，但是我一把抓住他的胳膊，把他甩到绳圈上。他像颗小弹珠似的从绳圈弹回来，我顺势绊他一跤，正想用腹压的招术跳到他身上，他却一骨碌翻回他的角落，等我抬头一看，他手里拿了一把大戒尺。

他拿着戒尺呼呼拍手心，好似要用它揍我屁股，但等我再抓住他时，他竟然用戒尺戳我的眼睛，想把它挖出来。我跟你说，朋友——那可真痛。我踉跄转圈子，努力恢复视力，他却从背后冲过来，放了些东西在我的尿片里面。不消多久我就明白那是什么东西——蚂蚁！天知道他从哪儿弄来的，但是蚂蚁开始咬我，我难受极了。

丹在那儿叫我解决他，但是有蚂蚁在裤子里要解决他谈何容易。总之，铃声响了，第一回合结束，我回到角落，丹努力把蚂蚁弄掉。

“他这招真龌龊。”我说。

“放手解决他，”丹说，“咱们担不起失败。”

“教授”出场做第二回合比赛。他对我做鬼脸，接着他挨得很近我得以抓住他举起来作螺旋桨转圈。

我把他转了大概四、五十圈，直到我相信他铁定晕了，才用全身力气把他扔到观众席上。他落在看台大约第五排，一位正在织毛衣的老太太身上，她拿起雨伞就打他。

问题是，螺旋桨这一招也让我付出了代价。眼前的东西净在打转，但我心想没关系，因为昏眩一会儿就会过去，反正“教授”已经被解决了。但这一点，我料错了。

我刚要从昏眩中恢复平衡，突然间有东西绊住我的足踝。我往下一看，该死的，居然是“教授”回到了擂台上，而且，拿了那位老太太正在织的一球毛线，这会儿把我的脚绑住了。

我奋力想挣脱，但是“教授”拿着线球绕着我转，把我缠成了一具木乃伊。没多久，我手脚被缚，无法动弹。“教授”停下来，把毛线系了个漂亮的结，然后站在我面前，鞠个躬——就好像他是个魔术师，刚变了一招把戏似的。

接着他阔步走到他的角落，取了一本厚厚的大部头书本——好像是字典——然后走回来又鞠躬。接着他拿书敲我的头。我束手无策。他起码敲了我十几下我才倒下。我无奈无助，只听到观众的喝采声，任凭“教授”坐在我肩上压住我——赢得了比赛。

麦克和丹进入场中，解开毛线，把我扶起来。

“太棒了！”麦克说，“真是太棒了！我都没办法设计得这么妙！”

“哦，闭嘴，”丹说。然后他转向我。“呃，”他说，“这可真妙——你让‘教授’用机智给打败了。”

我一声不响。我难过极了。这下子一切都输光了，但只有一件事我确定不疑，就是我再也不摔角了。

※※※

比赛结束，我们不需要逃亡用的计程车了，所以丹和我搭麦克的汽车回印第安那波里。一路上麦克不停地说我这么输给“教授”实在太棒了，下一场一定会让我赢，而且让大家赚上几千块。

车停在公寓外面，麦克回头递给丹一个信封，里面是我这场比赛的两千块酬劳。

“别拿。”我说。

“什么？”麦克说。

“听我说，”我说。“我必须告诉你一件事。”

丹插口：“他要说的是，他再不摔角了。”

“你说笑？”麦克说。

“不是说笑，”丹说。

“呃，为什么?麦克问。“有什么问题，阿甘？”

我来不及回答，丹就说：“他现在不想谈。”

“唔，”麦克说，“我大概了解。你们进去好好睡一觉。明天一早我就来，咱们好好谈谈，好不？”

“好。”丹说完，我们下车。等麦克走了之后，我说：“你不该拿这笔钱的。”

“呃，咱们现在只剩这些了。”他说。别的全没了。几分钟之后我才明白他的话是多么正确。

进了公寓，噢，天，珍妮也走了。她的东西都不见了，只留给我们几块干净床单和毛巾和锅什么的。客厅茶几上留了一张字条。是丹先发现的，他念给我听。

———

亲爱的阿甘：

我实在无法再忍受下去。我曾试图跟你谈谈我的感受，而你似乎并不在意。你今晚要做的事尤其不好，因为它是不诚实，我恐怕无法再跟你继续下去了。

或许我也有错，因为，我已经到了需要安定下来的年纪。我想有个家，有栋屋子，上教堂之类的事。我从一年级就认识你了，阿甘——将近三十年了——看着你长得又高又壮又善良。等我终于明白自己多么喜欢你时——你来波士顿的时候——我是世上最快乐的女孩。

过后你吸大麻，还跟那些女孩胡搞，但即使这样我还是想念你，示威活动期间你到华盛顿来看我，我好开心。

但是，等你被送上太空，又在丛林中失踪四年，我想我变了。我不像以前那么满怀憧憬，只想找个地方过单纯的日子就满足了。所以，现在我必须去找它。

你也变了，亲爱的阿甘。我不认为你真能阻止这种改变，因为你始终是个“与众不同”的人，但是我俩的想法不再契合。

我含泪写这封信，但是我俩必须分手了。请不要找我。祝福你，我亲爱的——再见。

爱，珍妮

———

丹把信递给我，但是我任它落在地板上，自己就那么呆站在那儿，毕生头一回恍觉当白痴的真正滋味。

第廿一章

呃，我就这样成了一个可怜的混球。

丹和我那天晚上住在公寓，但第二天一早就收拾行李，因为没有理由再留在印第安那波里了。丹过来对我说：“呐，阿甘，把这钱拿去。”他把麦克给的两千块摔角酬劳递给我。

“我不要。”我说。

“唔，你还是拿去的好，”丹说，“因为咱们只剩这些了。”

“你留着。”我说。

“起码拿一半，”他说。“听我说，你得有路费，才能去你要去的地方。”

“你不跟我去？”我问。

“恐怕不了，阿甘，”他说。“我闯的祸够大了。昨晚我一夜没睡。我想到是我要你答应拿我们的全部财产去孤注一掷，而且珍妮明明就快受不了我们了，我还要你继续摔角，你被‘教授’打败并不是你的错。你已经尽力而为。该怪我。我实在不是好人。”

“噢，丹，这也不是你的错，”我说。“要是我没有被什么‘笨瓜’头衔冲昏了头，自以为了不起，相信他们说我的那些屁话，我根本不会惹出这些事。”

“无论如何，”丹说，“我不觉得应该再跟着你。你现在有别的事要做。去做吧。忘了我。我不是好人。”

唔，我跟丹谈了许久，但是，怎么说也劝不住他，过后他拿了他的东西，我抱他下楼，望着他坐在小轮车上，衣物堆在腿上，自己滚着车轮上了大街。

※※※

我到车站买了去木比耳的车票。车程预定是两天两夜，经过路易斯维尔、纳许维尔、伯明罕，然后到木比耳。我这个凄惨的白痴就这么一路呆坐在车上。

我是夜间经过路易斯维尔的，第二天在纳许维尔换巴士。换车要等三个小时，于是我决定到镇上逛逛。我在一个午餐摊子买了一份三明治和一杯冰茶，沿街走着，突然看见一家饭店前面有个大招牌，写着：“欢迎光临大师西洋棋邀请赛”。

这招牌勾起了我的好奇，因为我在丛林期间曾跟大山姆下过几年棋，所以我就走进饭店。他们是在舞厅内举行棋赛，有一大群人围观，但是旁边有块牌子写：“入场费五元”。我不想花一毛钱，所以我就隔着门往里看了一阵子，然后独个儿到大厅坐坐。

我对面的椅子上坐了个小老头。他满脸皱纹，看起来性情乖戾，穿了件黑西装，打领结，而且他面前的茶几上放了一副棋盘。

我坐在那儿看，他每隔一会儿就会移动一枚棋子，我渐渐明白他是在跟自个儿下棋。我估计还有一个多小时巴士才会离城，所以就问他要不要人跟他下棋。他只看看我，然后低头继续看棋盘，一句话也没说。

过了半天，老头子已研究棋盘将近半小时，这会儿他把白主教移到黑侍卫七，正要放开手，我说：“失礼。”

老家伙好像坐到大头钉似地跳了一下，隔着茶几瞪着我。

“你要是走这一步，”我说，“就会空门大开，先损失你的骑士，然后你的皇后，你就走投无路了。”

他低头看棋盘，手始终未放开主教，然后他把棋子移回原位，对我说：“也许你说得对。”

唔，他继续研究棋盘，我估计该回车站了，但是正要离开时，老头说：“失礼，不过，你刚才那番评论非常敏锐。”

我点个头，他又说：“这样，显然你下过棋，何不坐下来跟我下完这一盘？你用白棋。”

“我没办法下棋，”我说，因为我得赶搭巴士等等。于是他点个头，用手跟我微微敬个礼，我就走回车站。

等我到了车站，巴士居然已经开走了，要到明天才有下一班车。我什么事也做不好。唔，这下子得打发一天的时间，所以我又走回饭店，那个小老头还在跟自个儿下棋，而且似乎快赢了。我走过去，他抬头看看，示意我坐下。我接下的棋局情况很不妙——小卒半数已经阵亡，城堡也没了，只剩一个主教，而且我的皇后就要被吃掉了。

我花了将近一小时才扳回劣势，而每次劣势稍有改善，小老头就咕哝摇头。最后，我牺牲一子诱他入彀，他中计了。又下了三手，我将死他。

“该死，”他说，“你究竟是谁？”

我告诉他名字，他说：“不，我是说，你在哪儿下过棋？我甚至不认识你。”

我说我是在新几内亚学会下棋，他说：“老天！你是说，你从未参加过区域比赛？”

我摇头，他就说：“唔，不管你知不知道，我可是前任国际大师，你刚才那局棋根本不可能赢，结果你却消灭了我！”

我问他怎么没在里面跟其他人比赛，他说：“哦，我以前参加。我将近八十岁了，如今是年轻人的天下。现在的光荣属于年轻人——他们的脑子比较敏锐。”

我点个头，谢谢他跟我下棋，然后起身要走，但是他说：“呃，你吃过晚饭了吗？”

我告诉他几个小时之前我吃过三明治，他就说：“唔，让我请你吃顿晚饭如何？不管怎么说，你让我领教了一盘精采的棋赛。”

我说好，我们就走进饭店餐厅。他是个好人。名叫崔伯先生。

※※※

“听我说，”吃晚饭当中，崔伯先生说，“我得再跟你多下几盘才能确定，但是，除非你刚才赢棋纯属侥幸，否则，你可能是未被发掘的最聪明的天才棋士之一。我想资助你参加一、两项比赛，看看结果如何。”

我告诉他，我打算返乡做养虾生意等等，但是他说：“唔，这可能是你毕生难得的机会，阿甘。你可以凭棋赛赚大钱呐，你知道。”他要我今晚考虑考虑，明早告诉他结果。于是我和崔伯先生握手道别，我回到街上。

我闲逛了好一阵子，但是纳许维尔没啥可看的，最后我坐在公园里的长板凳上。我一直在努力思考现在要怎么做才对，但是对我而言思考并不是件容易的事。我想的多半是珍妮和她现在在哪儿。她要我别找她，但是我心里有一种感觉，她并没有忘记我。我在印第安那波里让自己出了大洋相，我知道。我觉得那是因为自己并没有努力做对的事。如今，我已不确定什么是对的事了。我是说，如今我身上没有几文钱，得弄些钱才能着养虾生意，而崔伯先生说我去参加巡回棋赛可以赚大钱。但是好像每次我不回家做养虾生意，反而跑去做别的事，我就会身陷水深火热︱︱所以，我又不知何去何从了。

我没有思索多久，一名警察就走过来问我在做什么。

我说我只是坐在那儿想事情，他说任何人都不可以夜间坐在公园里想事情，要我离开。我走到街上，那个警察一直跟着我。我不知道要去哪儿，走了一阵子见到一条巷子，我就走进去找了个地方坐下歇脚。我坐了还不到一分钟，那个警察经过又见到我。

“好了，”他说，“出来。”我走到街上，他说，“你在巷子里做什么？”

我说：“没什么，”他就说：“我想也是——你在街头游荡，被捕了。”

呃，他把我带回去关进牢房，第二天早上他们说我可以打一通电话。当然，除了崔伯先生我没有旁人可找，于是我就打电话找他。大约过了半小时，他来到警察局把我保出来。

之后他在饭店请我吃了顿丰盛的早餐，又说：“听我说，你何不让我替你报名参加下星期在洛杉矶举行的区际锦标赛？冠军奖金是一万块。我负责你的一切花费，奖金平分。我看你是需要一笔奖金什么的，而且，老实告诉你，我也会很开心。我当你的教练兼顾问。如何？”

我还是有些疑虑，但是，我心想试试无妨。所以，我就说愿意试一阵子，等我存够了养虾生意的钱就退出。我和崔伯先生握手，我们成了合伙人。

※※※

洛杉矶真是五光十色。我们提早一星期抵达，白天大部分时间崔伯先生在磨练我的棋艺，但是过了一阵子他摇头说没必要教我，因为我已经“精通每一步棋”。所以，我们就进城观光。

崔伯先生带我去迪士尼乐园，玩了些游乐项目，然后安排参观影城。影城里同时在拍各种影片，到处有人跑来跑去，喊什么“第一次”，或是“卡”、“拍”之类的屁话。他们在拍的影片当中有一部是西部片，我们看见一个家伙被扔过一块玻璃窗大概十次——他才演好。

总之，我们站在一边看他们拍这场戏的时候，有个家伙上前问“失礼，请问你们可是演员？”

我说：“啊？”崔伯先生就说：“不，我们是棋士。”

那家伙说：“唔，真可惜，因为这位大块头，看起来正适合我的影片里的一个角色。”说着他转身捏捏我的胳膊，说：“哇哇，你可真是个壮汉——你肯定你不会演戏？”

“我演过一次。”我说。

“真的！”那家伙说，“什么戏？”

“‘李尔王’。”

“太好了，小兄弟，”他说，“太好了，你有没有‘傻个’卡？”

“什么卡？”

“电影演员工会卡——哦，无所谓，”他说，“这样吧，小伙子，那玩意弄得到，没问题。’我要知道的是，你都躲到哪儿去了？我是说，瞧瞧你这模样！标准的沉默壮汉典型——另一个约翰．韦恩。”

“他不是约翰．韦恩，”崔伯先生怏怏不乐说，“他是世界级棋士。”

“唔，那更好，”那家伙说，“一个聪明的沉默壮汉典型。非常罕见。”

“没有外表那么聪明，”我想老实说，但是，那家伙说这些都无所谓，因为演员不必一定要聪明或诚实或什么的——只要能上镜头说台词。

“我叫费德，”他说，“我拍电影，我要你来试镜。”

“他明天要参加棋赛，”崔伯先生说。“没时间演戏或是试镜。”

“唔，总可以挪出一点时间吧？不管怎么说，这可能正是你一直在找的出头机会。你何不也一起来，崔伯，我们也让你试镜。”

“我们会尽量试试看，”崔伯先生说，“走吧，阿甘，咱们还有点儿工作要做。”

“改天见，小伙子，”费德先生说。“可别忘啰。”

于是我们就走了。

第廿二章

第二天早上，棋赛就要在“比佛利山饭店”举行。我和崔伯先生提早抵达，他替我报名参加一整天的比赛。

基本上，这也没什么大不了。我花了大约七分钟就解决了第一个家伙，他是个区域大师，也是某所大学的教授，这一点使我暗自高兴。我毕竟打败了一个教授。

接下来是个十七岁左右的男孩，我大概不到半小时就解决了他。他大发脾气，又哭又闹，他妈妈不得不把他拖走。

第一天和第二天我跟各种对手下棋，但是都很快就打败了他们，这倒令人松口气，因为，我跟大山姆下棋时都得坐在那儿不能上厕所什么的，因为，我一起身他就会挪动棋子作弊。

总之，等我比到决赛时，中间有一天的休息时间。我跟崔伯先生回到饭店，发现拍电影的费德先生的留言。字条上写：“今天下午请打电话到我办公室，安排明早试镜。”上面还留了电话号码。

“唔，阿甘，”崔伯先生说，“这件事我不敢说。你认为呢？”

“我也不知道，”我说，不过，坦白讲，这码事听起来挺刺激，拍电影上银幕什么的。也许我还会认识拉蔻儿．薇芝之类的大明星呐。

“哦，我想应该无妨，”崔伯先生说，“我想可以打个电话约个时间。”于是他打电话到费德先生那儿，确定我们去的时间和地点，然后突然他捂住话筒问我：“阿甘，你会不会游泳？”我说：“会。”他就对话筒说：“他会。”

他挂上电话之后，我问他们为什么要知道我会不会游泳，崔伯先生说他不知道，但是，他猜想等我们到了那儿就会知道了。

※※※

我们去的那个片厂跟上次那个不一样，门口的警卫带我们去试镜的地方。费德先生正在那儿跟一个长得酷似拉蔻儿．薇芝的女士争执，但是一见到我，他立刻堆满笑容。

“啊，阿甘，”他说，“你来啦，太好了。你这就走进那扇门到‘化妆及服装部门’，他们给你准备好之后就会要你出来。”

于是我走进那扇门，里面有两位女士，其中之一对我说：“好，脱下衣服。”我又紧张了，但是我照做。等我脱完衣服，另一位女士递给我一件滑稽的橡胶衣服，上面布满了鳞片什么的，还有有蹼的手脚。她叫我穿上它。我们三个合力花了将近一小时才勉强替我穿上。接着她们指点我“化妆部”的方向，到了那儿，他们叫我坐在一张椅子上，一个小姐和一个先生把一张巨大的橡胶面具套在我头上，与服装接在一起，然后把接缝涂满。弄完了，他们叫我回到片场上。

蹼足使我几乎走不动路，蹼手让我难以开门，但是最后我办到了。我发现自己在户外，有一个大湖，还有香蕉树之类的热带植物。费德先生见到我，往后一跳，说：“太好了，小伙子！你是这角色的绝佳人选！”

“什么角色？”我问。

他就说：“哦，我没告诉你吗?我在重拍‘黑湖来的怪物’。”连我这样的白痴也猜得到他想要我演的是什么样的角色。

费德先生示意方才跟他争执的那位女士过来。“阿甘，”他说，“介绍你认识拉蔻儿．薇芝。”

呃，当时拿根羽毛就可以把我打昏！真是她！她打扮得漂漂亮亮，穿着低胸礼服什么的。“幸会。”我隔着面具说。但是拉蔻儿．薇芝转向费德先生，气得像只黄蜂。

“他说什么？是在说我的奶子，是不是！”

“不，宝贝，不是，”费德先生说，“他只是说很高兴认识你。你听不清楚，因为他戴了面具。”

总之，费德先生说剧情是这样的：拉蔻儿．薇芝会在水里挣扎，然后昏倒，接着我要从她身体下面出现，抱她走出水面。可是，等她苏醒过来，抬眼一看见我，立刻吓得尖叫：“放下我！救命！强暴！”等等的屁话。

但是，费德先生说，我不要放下她，因为当时有坏人在追我们；我要把她抱进丛林。

呃，我们就试拍这场戏。第一次拍完，我觉得挺不错，而且真正抱着拉蔻儿．薇芝在怀里实在教人兴奋，即使她不停地叫：“放下我！救命！警察！”

但是费德先生说不够好，要我们再来一遍。这一遍也不够好，结果这场戏拍了大概有十五遍。中间休息时，拉蔻儿．薇芝总是在挑剔、抱怨、咒骂费德先生，但是他不停地说什么：“好极了，宝贝，好极了！”之类的屁话。

不过，我自己也渐渐出了个大问题。由于穿着这身怪物服装已将近五个小时，而衣服上又没有拉链或什么可以让人拉开尿尿，我胀得快炸了。可是我不愿提这件事，因为这可是真正的电影，我不想惹怒任何人。

可是我总得想法子解决，于是我决定下次入水时，我就尿在衣服里面，尿会从我的裤腿或什么的流入湖中。呃，费德先生一会儿喊：“拍！”我就进水里尿尿。拉蔻儿．薇芝一阵挥舞挣扎，然后昏倒，我潜入水中抓住她，把她抱上岸。

她醒来就动手打我，嚷嚷：“救命！杀人！放下我！”等等，但接着她突然停止呼喊，说：“那是什么气味？”

费德先生喊：“卡！”然后他起身说：“你刚才说什么，宝贝？剧本里没有那句话。”

拉蔻儿．薇芝就说：“去它的剧本！这儿有什么东西好臭！”接着她突然看着我说：“喂，你——管你是谁——你是不是尿尿了？”

我好难为情，不知所措。我呆站着，抱着她，然后我摇头，说，“呃，没有。”

那是我毕生头一句谎话。

“哼，总有人尿了，”她说，“因为我一闻就知道是尿！而不是我尿的！所以一定是你！你竟敢尿在我身上，你这个大蠢蛋！”接着她开始用拳头打我，还喊叫；“放我下来，滚开！”等等，但是我以为这场戏又开始拍了，于是我抱起她往丛林走。

费德先生喊，“拍！”摄影机又开始转动，拉蔻儿．薇芝又打又抓又喊，从没有那么激烈过。“这就对了，宝贝——太好了！继续！”我看见崔伯先生也坐在场边一张椅子上，好像在摇头，别开目光。

唔，进入丛林走了一小段路之后，我停下来回头看看是不是费德先生应该喊“卡！”的地点，但是他像个疯子似的跳跳蹦蹦，打手势继续拍，还喊着：“太好了，宝贝！正是我要的！把她抱进丛林里！”

拉蔻儿．薇芝仍在抓我打我，尖叫：“滚开，你这恶心的畜生！”之类的话，但是我照吩咐继续走。

突然间，她嘶喊：“我的天！我的衣服！”

在这之前，我一直没留意，但这会儿我低头一看，该死的，她的衣服方才被什么东西勾住，整个给扯掉了！拉蔻儿．薇芝一丝不挂在我怀里！

我停下脚步，说：“噢喔！”转身把她抱回去，但是她尖叫：“不，不！你这白痴！我不能这样回去！”

我问她要我怎么做，她说得找个地方躲起来，等她想清楚再说。于是我一直往丛林深处走，突然间，不知从哪儿出现一个大东西穿过树梢，吊在蔓藤上向我们荡过来。那东西荡过我们，我看得出是一只猿猴，接着他又荡回来，落到我们跟前。我差点昏死过去。他居然是公苏！

拉蔻儿．薇芝又开始呼天抢地，公苏抱着我的腿紧紧搂着我。我不知道我穿着这身怪兽装他是怎么认出我的，我猜大概是他闻出我的气味还是什么。总之，拉蔻儿．薇芝终于说：“你认识这只该死的狒狒？”

“它不是狒狒”我说，“他是只纯正的猿猴，名叫公苏。”

她神色有点滑稽地看着我，说，“既然他是只公的，为什么叫苏？”

“这事说来话长。”我说，

总之，拉蔻儿．薇芝一直拼命用手遮住身体，但是公苏知道怎么办。他从香蕉树上扯了两片大叶子交给她，她把自己遮起一部分。

我后来才晓得，原来我们已超过了我们的丛林外景地，跑到另一个正在拍“泰山”电影的片场上，公苏是去当临时演员的。我在新几内亚获救之后不久，白人猎人出现，捉走了公苏，把他卖给洛杉矶的一个驯兽师。打那以后他们就一直用他拍电影。

总之，目前无暇闲聊，因为拉蔻儿．薇芝又在挑剔骂人，说：“你得带我去找些衣服穿！”唔，我不知道在丛林里哪儿找得到衣服，即使是片场，于是我们就继续走，希望能遇上什么。

果然遇上了。突然间我们来到一片篱笆前，我猜想篱笆里面应该有地方可以弄到衣服给她穿。公苏在篱笆中间找到一块松脱的木板，他取下木板让我们钻过去，但是我一跨到另一边，脚下是空的，我和拉蔻儿．薇芝滚下一个山坡。我们一路滚到山脚，我回头一看，要命！我们居然滚到一条大马路边上！

“哦，我的天！”拉蔻儿．薇芝大叫，“我们在圣塔蒙尼卡公路上！”

我抬头看，公苏跳跳蹦蹦滑下山坡。我们三个就那么站在路边上，拉蔻儿．薇芝上下移动香蕉叶，极力想遮住身体。

“我们现在怎么办？”我问。汽车呼啸而过，我们的模样一定很奇特，但是，居然没有人稍微注意一下。

“你得带我找个地方！”她吼道，“我得找衣服穿上！”

“去哪儿？”我说。

“随便！”她尖叫，于是我们走上圣塔蒙尼卡公路。

走了一阵子，远远瞧见一座山上有白色的大字“好莱坞”，拉蔻儿．薇芝就说：“咱们得走下这条鬼公路，到罗迪欧大道，我可以买些衣服。”她一直忙着遮体——每次对面有车子来，她就把香蕉叶遮住前面，后面有车来，她又把叶子移到后面遮住屁股。要是前后都有来车，那景况可真精采——就好像跳扇子舞似的。

于是我们走下公路，越过一大片田野。“那只该死的猴子非跟着我们不可吗？”拉蔻儿．薇芝说。“我们的样子已经够可笑了！”我一声不吭，但是我回头看看，公苏脸上出现一种痛苦的表情。它也从未见过拉蔻儿．薇芝，我想它是觉得伤心。

总之，我们一直走，但仍然无人理会我们。最后我们来到一条很忙碌的大街，拉蔻儿．薇芝说：“老天——这是日落大道！这下子我要怎么解释我光天化日光着屁股过街啊！”这一点我倒可以理解。我庆幸自己穿了这身怪物服装，这样就没有人会认出我——即使我是跟拉蔻儿．薇芝走在一起。

我们走到红绿灯前，灯号转为绿色，我们三个过街，拉蔻儿．薇芝跳着她的扇子舞，对车上的人嫣然微笑，好像她是在舞台上。“我羞死了，”她压着嗓门对我嘶声说。“我被亵渎了！等这件事过了之后，我会要你好看，你这该死的白痴！”

坐在车上等红绿灯的人有些按喇叭还挥手，因为他们认出了拉蔻儿．薇芝，过了街之后，有几辆车子转弯跟着我们。等走到威尔夏大道，我们已经引来了为数可观的群众；人们从屋里、店里出来跟着我们，拉蔻儿．薇芝的脸红得像猪肝。

“你休想再在这城里工作！”她对我说，同时对群众嫣然一笑，但是她牙齿咬得紧紧的。

我们又走了一会儿，她说：“啊——终于到了——罗迪欧大道。”我望向街角，果然，有家女装店。我拍拍她的肩膀，指指那家店，但是，拉蔻儿．薇芝说：“呃——那是波巴加洛。这年头谁要是穿上波巴加洛的衣服就惨了。”

于是，我们又走了一会儿，她说，“到了——佳尼——这儿有上等货。”于是我们走进去。

店门边有个男店员，留着短髭，穿着白色西装，口袋冒出一条手帕，我们进门时，他十分审慎地瞅着我们。

“我可以效劳吗，女士？”他问。

“我要买件洋装。”拉蔻儿．薇芝说。

“你想买什么款式的？”那家伙说。

“随便，你这笨蛋——你看不出怎么回事吗！”

呃，男店员指向两架洋装，说那儿可能有她适合的尺码，于是拉蔻儿．薇芝走过去翻弄研究。

“两位先生有我可以效劳之处吗？”那家伙对我和公苏说。

“我们只是陪她来。”我回头一看，群众围在店外，鼻子贴在玻璃窗上。

拉蔻儿．薇芝拿了八、九件洋装到后面试穿。过了一会儿她出来说：“你觉得这件如何？”那是一件类似褐色的洋装，上面有一大堆腰带和吊带，而且是低领。

“哦，难说，亲爱的，”店员说：“不知怎的——它不太适合你。”于是她又到后面穿上另一件，店员说，“唔，好极了！你看起来真美！”

“我买了。”拉蔻儿．薇芝说。店员就说：“好——你要怎么付帐？”

“什么意思？”她问。

“呃，是现金、支票，还是信用卡？”他说。

“嘿——笨蛋——难道你看不出我身上没带那些东西？你以为我把它放在哪儿了！”

“女士，请——咱们别粗野好吧。”店员说。

“我是拉蔻儿．薇芝。”她告诉那家伙，“待会儿我会派人来付帐。”

“我很抱歉，小姐，”他说，“可是我们不这么做生意。”

“可我是拉蔻儿．薇芝！”她吼道，“你不认得我？”

“听清楚了，小姐，”那家伙说。“来店里的客人有一半都说自己是拉蔻儿．薇芝、法拉．佛西，还是苏菲亚．罗兰什么的。你有身分证件吗？”

“身分证件！”她吼道，“你以为我会把证件藏在哪儿？”

“没有证件，没有信用卡，没有钱——就没有衣服。”店员说。

“我就证明我是谁，”拉蔻儿．薇芝说着，突然扯下她的上半身洋装。“这种地方谁还有我这种奶子！”她尖叫。店外的群众猛敲玻璃，吆喝欢呼。但是，那位店员按下一个小按钮，接着一名大块头保安人员走过来，说：“好了，各位被捕了。乖乖跟我走就不会有麻烦。”

第廿四章

唔，终于，我重返家乡了。

火车大约凌晨三点驶进木比耳站，他们取下公苏的柳条箱，把我们留在月台上。车站内四下无人，只有一个家伙在扫地，另一个家伙在长板凳上打盹儿，于是公苏和我一路走到市中心，终于在一栋废弃建筑内找到个地方睡觉。

第二天早上，我在码头附近给公苏买了根香蕉，又找到一个小食摊给自己买了一份丰盛的早餐，有玉米、煎蛋、熏肉和煎饼等等，之后，我心想得设法安顿下来，于是我出发往“小姊妹贫民之家”走去。路上我们经过老家，如今它只剩下一片杂草和一些焦黑的木块。看见那景况，心情非常怪，因此我们继续走。

到了贫民之家，我吩咐公苏在院子里等候，免得惊吓了那些修女，然后进去询问我妈妈的情形。

院长修女非常和善，她说不知道妈妈的去向，只知道她跟一个新教徒走了，不过我可以去公园打听一下，因为妈妈以前下午都会去那儿坐坐，跟别的妇人聊天。于是我带着公苏去公园。

公园长板椅上三三两两坐了些妇女，我上前跟其中一位表明身分，她看看公苏，说：“应该猜得到。”

不过她说她听说妈妈在另一个城区的一家干洗店当烫裤子工，于是我跟公苏又走到那儿，果然，可怜的老妈在干洗店里挥汗烫裤子。

看见我，妈妈扔下一切，扑进我怀里。她哭着，拧着手，抽着鼻涕，跟我记忆中一模一样。老妈。

“哦，阿甘”，她说。“你终于回来了。打从你走后，我没有一天不想你，每天晚上都哭着睡着。”这一点我倒不觉得意外，于是我问起那位新教徒。

“那个卑鄙小人，”她说，“我实在不该跟一个新教徒私奔。不到一个月他就抛弃我，找上一个十六岁的女孩——他将近六十啦。我可告诉你，阿甘，新教徒根本没有道德观念。”

就在这时，干洗店内传出一个声音，说：“格莱蒂，你是不是把熨斗放在谁的裤子上忘了？”

“哦，我的天！”妈妈大叫一声，奔回店内。突然之间，一柱黑烟从窗子冒出，店里的人叫嚷咒骂，接着只见妈妈被一个奇丑无比的秃头大汉拖出干洗店，还一面对她吼叫动粗。

“滚！滚！”他吼道。“这是最后一次了，这是你烧焦的最后一条长裤！”

妈妈哭哭啼啼，我走到那家伙面前，说：“我看你最好把你的手从我妈妈身上拿开。”

“你是什么鸟？”他问，

“福雷斯特．甘。”我说。

他就说：“呃，你他妈的也给我滚出去，带着你妈一起，因为她被解雇了！”

“你最好别在我妈面前说脏话。”我说。

他回嘴：“哦？你打算怎么样？”

于是我示范给他看。

首先，我抓起他高举在半空中。接着我把他扛到洗衣服的地方，打开洗床单地毯的大型洗衣机，把他塞进去，关上盖子，然后将开关转到“旋转”。我见到他的最后一眼，他正慢慢转到“脱水”那一格。

妈妈哭喊着，用手帕揩着眼睛，说：“哦，阿甘，这下子我丢了工作！”

“别担心，妈妈，”我告诉她，“一切不会有问题，因为我都计划好了。”

“你怎么会计划，阿甘？”她说，“你是个白痴。白痴怎么做计划？”

“只管等着瞧。”我说。总之，我很高兴返乡第一天就这么顺利。

※※※

我们离开了干洗店，往妈妈住的租宿公寓走去。我已介绍公苏跟她认识，她说她很高兴我终于找到了朋友——即使它是只猿猴。

总之，妈妈和我在租宿公寓吃晚饭，她还从厨房拿了个橘子给公苏，饭后公苏和我到车站搭巴士去贝特河，布巴的家人就住在那儿。我们动身时，妈妈站在公寓阳台上照旧哭哭啼啼揩眼泪。不过我已把五千块分了一半给她，让她打点一切，付房租等等，所以我并不太难过。

总之，巴士到了贝特河之后，我们不费吹灰之力就找到了布巴的家。当时大约晚上八点，我敲敲门，过了一会儿一个老先生开门，问我有什么事。我说明我的身分，告诉他我跟布巴打从在大学打球就认识，当兵时也在一起，他听了有点儿紧张，但是让我进屋。我已吩咐公苏待在院子里别让人瞧见，因为此地的人大概从没见过像它这样的动物。

总之，这位老先生是布巴的爸爸，他给我倒了杯冰茶，问了我许多问题。他想知道布巴的事，他是怎么死的等等，我尽我所能告诉他。

最后他说：“有件事这些年来我始终百思不解，阿甘——你认为布巴是为什么死的？”

“因为他中弹了。”我说。

但是他说：“不，我指的不是那个。我的意思是为什么？我们为什么要去那边打仗？”

我想了半天，说：“呃，我想，我们大概是想做对的事。我们只是奉命行事。”

他就说：“唔，你认为值得吗？我们做的事，让那么多孩子就那样死掉？”

我说：“听我说，我只是个白痴，你知道。不过如果你想问我的真心话，我认为那是一场狗屎战争。”

布巴的爸爸点头。“我想也是。”他说。

总之，我说明了我的来意。告诉他布巴和我曾计划做养虾的小生意，以及我住院期间认识一个越南人，他教我怎么养虾等等。布巴的爸爸非常感兴趣，问了许多问题，但就在这时，院子里突然传来一片刺耳的咯咯啼声。

“有东西追我的鸡！”布巴的爸爸大叫一声，从门后取下一把枪，跑到阳台上。

“有件事我必须告诉你，”我说。我把公苏在院子里的事告诉他，只不过我们看不见它的影子。

布巴的爸爸回到屋内，拿了一支手电筒往院子里照射。他照向一株大树下，树下站着一只山羊——一只巨大的公羊，正在那儿拨地。他又照向树叶，果然，公苏坐在一根树枝上，吓得半死。

“那只羊每回都这样。”布巴的爸爸说。“离开那儿！”他吼道，又朝山羊扔了根棍子。山羊走开之后，公苏爬下树，我们让它进屋。

“这玩意是什么？”布巴的爸爸问。

“它是一只猿猴，”我说。

“蛮像大猩猩，是不？”

“有一点儿，”我说，“但它不是。”

总之，布巴的爸爸说我们可以在他家住一宿，明早他会带我们四处走走，看看是不是能找到个地点做养虾生意。舒爽的微风自河面吹来，还可以听见青蛙和蟋蟀的叫声，甚至偶尔传来鱼跳出水面的哗哗声。这是个宁静安适的好地方，我当即打定主意，绝不在这儿闯祸。

※※※

次日一太早我们就起床，布巴的爸爸已弄了一顿丰盛的早餐，有家常香肠、新鲜鸡蛋、比司吉配糖蜜，饭后他带我和公苏坐上一条小船，沿河湾顺流而下。周遭一片静谧，河面上笼罩着薄雾。不时会有一只大鸟从沼泽间展翅飞去。

“呐，”布巴的爸爸说，“这儿就是海潮进来的地方，”他指着沼泽间的一条小溪。“沼泽里有一些相当大的池塘，要是我，就会在那儿养虾。”

他把小船划入小溪。“你瞧，”他说，“那边有一小块高地，你还可以瞧见一间棚舍的屋顶。”

“从前那儿住的是老汤姆．列法奇，但是他已经死了四、五年。房子不属于任何人。你若要，可以把它稍微整修，住在那儿。我上回去那儿看过，他有两条手划的旧船靠在溪岸上。可能已经老旧不堪，不过你可以修理看看，或许能用。”

船往沼泽内部又航行一段距离，然后他说：“老汤姆以前还铺了一条木板路，从沼泽通到池塘，常到里面去钓鱼猎鸭子。你可以把那条路整修一下，也是个在沼泽里通行的法子。”

唔，朋友，那地方看起来真的满理想。布巴的爸爸说，沼泽里这些小溪和湾流中一年四季都有虾苗，捞些虾苗饲养绝不会有困难。他还说，就他的经验，虾子吃棉籽，这是一种好饲料，因为便宜。

最主要的工作是，我们得用铁丝网围住池塘，还要把小屋整修得适于居住，再准备些日用粮食例如花生酱、果酱、面包等等之类的屁东西。然后我们就可以开始养虾了。

于是我们当天就动工。布巴的爸爸带我回到他家，我们进城买了些日用补给品。他说在我们修好旧船之前可以用他的船，当天晚上公苏和我就住在那间钓鱼小屋。夜里下了些雨，屋顶漏得一塌糊涂，但是我不在意。第二天一早我就出去把屋顶修好。

前后大概花了一个月工夫一切才上轨道——修好小木屋、小船和沼泽中的木板路，还有在一个池塘四周铺设网栅。终于，放虾子的日子到了。我已买了一支捞虾的网子，公苏和我划着船出去绕了大半天。到了晚上，我们的饵桶中有大约五十磅的虾子，我们划回去，把虾子倒入池塘中。虾子在水面上蹦跳、踢踹。呵呵，那景象可真好看。

第二天早上，我们买了五百磅的棉籽饲料，扔了一百磅在池塘里让虾子吃。第二天下午我们将另一个池塘铺设网栅。就这样，整个夏天、秋天、冬天和春天，我们不停的做这些工作，一年过去，我们已经有四个池塘在养虾，看起来远景美好。夜里，我会坐在小屋阳台上吹我的口琴，星期六晚上我会进城去买六罐啤酒，跟公苏一起喝个酩酊。我终于有了归属感，而且做的是诚诚实实的正经工作，我心里想，等第一批虾子收成卖出之后，或许可以再去找找珍妮，看看她是否还在生我的气。